<cesDoc id="pun-w-panchim-02-january" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-january.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>نجم حُسین سیّد</p>

<p>جواہری خان</p>

<p>سَرَنگئیے سن اُستاد ہوریں</p>
<p>شاعری وی کردے سن</p>
<p>پر کدیں پھڑائی نہیں نیں دِتی شعر کیہڑائے تے گل کیہڑی اے</p>
<p>ٹُر گئے جِس راتیں</p>
<p>شامیں مِلے نیں نظم سُنایو نیں</p>
<p>ہُن رلی مِلی گل یاد اے شعر نہیں رہندے چیتے</p>
<p>اکھے بندے کیوں چڑھدے نیں</p>
<p>بندیاں کُرسیاں کاراں اُتے</p>
<p>سنچریاں کیوں کردے نیں</p>
<p>رنزاں رَناں دِیاں</p>
<p>پِنڈیاں نوں سنھاں دِیاں</p>
<p>کیوں کڈھدے نیں اخباراں</p>
<p>لائی پالی کِسے دی کیوں وڈھ کھڑدے نیں</p>
<p>کیوں پِھردے نیں ادھ جاگےے ادھ سُتے</p>
<p>شاعری کیوں کردے نیں</p>
<p>چَھپن دے جُھوٹے لئی</p>
<p>مُڑ نویں ہوون دے سُوٹے لئی</p>
<p>نہ ہوون دے ڈر توں بھجدے اوسے گھر کیوں وڑدے نیں</p>
<p>اکھے آپ سیانے او</p>
<p>تُسیں دسو</p>
<p>ہسّو، اوئے ایہہ وی تے شاعری اے</p>
<p>ایہدے وِچ وی تے اوہو سارِیاں گلاں نیں</p>
<p>میاں پڑھن والے تے پڑھدے نیں-</p>
<p>اکھے آپ سیانے او</p>
<p>شاعری جوڑ اے</p>
<p>جوڑ کھول کے تک لئو</p>
<p>اوہو سارِیاں وِچ نیں تے پھولو، کڈھ دیو</p>
<p>جو رہ جائے سو رکھ لئو</p>
<p>توڑے چُپ اے</p>
<p>جیہڑی نہ ہوون چوں چُھٹ ہوون وِچ وڑ گئی</p>
<p>پورھیا کردِیاں انگلاں چوں نِکلی</p>
<p>دُھرل مناراں نوں چڑھ گئی</p>
<p>آپ سیانے او اکھے تکو چھاں اے دُھپ اے</p>
<p>کیہڑی چُپ اے کُجھ نہ کہنی</p>
<p>کیہڑی چُپ گُڑپ اے</p>
<p>ماپیاں دھریا ناں ہور ہا سُنیائے</p>
<p>شعر جواہری ناں تے آپنے پڑھدے سن</p>
<p>آپے دسدے سن اُستاد ہوریں</p>
<p>ہِیریاں والا جواہری نہیں ایہہ</p>
<p>توڑے ہِیرا منڈی بہندائے</p>
<p>وَجدیاں تاراں ہیٹھ جواہری ہوندی اے</p>
<p>بِجلی دے وی تار جواہرِیوں لنگھدے نیں-</p>
<p>-----</p>

<p>نہ کوئی اوس دا ناں</p>
<p>نہ کوئی اوس دی بنی شناخت</p>
<p>نہ کوئی اوس لئی تھاں</p>
<p>درزِیا، سِیں دے چُن چُن لِیراں</p>
<p>کل تے اج دے جوڑے تے جو لگ نہ سکیاں</p>
<p>میرے دِل دے لہو وِچ رنگ کے،</p>
<p>میرے تن تے پا دے</p>
<p>آپ جیہا میں تھیواں</p>
<p>بِنا شناخت جِیواں</p>
<p>-----</p>











<p>مظہر تِرمذی</p>


<p>3</p>
<p>3 - نظماں</p>
<p>1 - گیت دے اخیرلے بول</p>

<p>نویں ہزاری ساڈے لئی تاں پہلی واری آئی اے</p>
<p>اوس میرا ہتھ گُھٹ کے آکھیا</p>
<p>ایہہ رات اے ساڈے جمن دی</p>
<p>اسیں جم جم آندے رہیے جگ تے</p>
<p>دُھند اندر مچ مچیا رہے</p>
<p>زِویں اسمان اِک ہو جاون تے</p>
<p>کُتے بھونک کے سوں جاون تے</p>
<p>اوس ویلے کوئی راگ اجیہا چھیڑ</p>
<p>جاگ پوے کُل جگ وے</p>
<p>تیری میری مِٹی نوں لگ جاوے اگ وے</p>
<p>راہ دسیندی دُھوں وِچ</p>
<p>اج آپنے پِچھے ٹُرئیے</p>
<p>نویں ہزاری ساڈے لئی تاں پہلی واری آئی اے</p>
<p>اج راتیں جو آکھیا سُنیا</p>
<p>کل تائیں چیتے رہیا تاں ہوا دے لڑ بنھ دینا</p>
<p>پچھتاوا تاں اوس گل دا جو سمجھ نہ آئی</p>
<p>جو تکیا اے اوہو بُہت اے</p>
<p>سمجھاں والیا! جے تینوں کوئی سُر لگے تاں</p>
<p>ساڈی مِٹی تے پُھل وارِیں</p>
<p>سانوں نویاں ناواں نال پُکارِیں</p>
<p>----- </p>
<p>2 - نظم</p>
<p>بِجلی چمکی، بدل گجیا</p>
<p>میوزک کھڑ کھڑ وجیا</p>
<p>ہُنے ہُنے اوہناں شہر تے بم سٹیا اے</p>
<p>گھر خالی سڑکاں تے اُڈدے پِھردے نیں</p>
<p>اسیں کیفے اندر میز دوالے بیٹھے آں</p>
<p>نچدی کُڑی نے آپنے چِٹے ہتھاں چوں کوئی گل کیتی اے</p>
<p>اِک دم دُنیا اینی بدصُورت وی ہو سکدی اے؟</p>

<p>اسیں ڈولدے ڈولدے گھر اپڑے تاں</p>
<p>نِیندر وِچ میں اوپری جیہی آواز سنجان نہیں سکیا</p>
<p>اوہدا مُہاندرا ویکھیا لگیا</p>
<p>اوہدیاں اکھاں برف چوں تکدی مچھی وانگ سن</p>
<p>میری بُڈھڑی ماں جیہی شکل سی اوہدی</p>
<p>میرے اگے اوہدے ہتھ منگن لئی ودھے</p>
<p>جاگدیاں تائیں مینوں کمبنی چِھڑ گئی</p>
<p>باہر بِجلی ہجے وی چمک رہی سی</p>
<p>بدل میوزک وانگوں کھڑ کھڑ وجدا سی!!!</p>

<p>3 - رات دی رات</p>

<p>ایہہ رات ہوا دا بُلّا اے</p>
<p>ایہہ کچی کندھ اے ساہاں دی</p>
<p>جِس اوڑک نوں ڈھے جانا اے</p>
<p>ایہہ وستی پکھی لوکاں دی</p>
<p>جیہڑی وس کے اُجڑ جاندی اے</p>
<p>ایہہ بات اے لمے سفراں دی</p>
<p>جیہڑی اکھ مِیٹے مُک جاندی اے</p>
<p>ایہہ ایسے دُکھ دا قِصہ اے</p>
<p>جیہنوں کملے لوک سُناندے نیں</p>
<p>تُسیں جاندے نہیں جو ہونا اے؟</p>
<p>تُسیں جاگدیاں نے سونا اے</p>
<p>ایس گھر دا بُوہا کُھلا اے</p>
<p>ایہہ رات ہوا دا بُلّا اے!!!</p>
<p>----- </p>





<p>ہِک ہِک کنی</p>
<p>ازلیں دی کہیں مستی اِچ</p>
<p>ہِک ڈُوجھے نال</p>
<p>اینجھی جُھمر پاوِن</p>
<p>سارا بیٹ نچاوِن</p>

<p>اینجھی رُت اِچ</p>
<p>رات جو آوے</p>
<p>چھولیاں</p>
<p>تیڈی اکھ دا سُرما پاوِن</p>
<p>چندر کوں شاندیں نال نہاوِن</p>
<p>ساڈے من دی مورتی!</p>
<p>چَھل دی اجوکی دھمال وِچ</p>
<p>کِتویں تاڑی</p>
<p>کیہڑے جنم وِچ</p>
<p>کٹھ دے موسم </p>
<p>بھاگ دِیاں رُتاں</p>
<p>آن سُہیسن</p>
<p>اُوں بیٹ دا مندر</p>
<p>جیہڑا چَھل دے اندر</p>
<p>----- </p>

<p> ایس ایس ونجارہ بیدی</p>

<p>باتاں لوک پنجاب دِیاں</p>

<p>پنجابیاں دا جِتنا زیادہ موہ باتاں سُنن سُناون وِچ اے، اُتنی ای غفلت اوہناں نے باتاں دی سانبھ سلِیٹ وِچ وِکھائی اے- پتہ نہیں پنجابی آپنے وِرثے دی سنبھال ولوں اِتنے لاپرواہ کیوں نیں؟</p>
<p>جیوں جیوں خبر وسیلے ودھن نال، پِنڈ شہر دے نیڑے ہوندے جا رہے نیں، پنجابکرخانیا جا  رہیا اے تے پڑھائی لِکھائی دے وادھے نال، سوچ سائینٹیفکہوندی جا رہی اے، تیوں تیوں پنجاب دے پِنڈاں وِچ باتاں دم توڑ رہیاں نیں- پِچھلے کُجھ دہاکیاں وِچ، ساڈِیاں بے شُمار لوک کہانیاں، وقت دی مڑھی وِچ کھیہہ ہو چُکیاں نیں تے ہُن تھوڑیاں جیہیاں لوک کہانیاں ای، دُور دُراڈے پِنڈاں وِچ جاں کِسے بُزرگ دے حافظے وِچ، آپنی کِسےمُستقل انمِٹ ہوند لئی سہک رہیاں نیں- پر پنجاب دِیاں یونیورسٹیاں، شعبہ لسانیات، پنجابی نال سبندھت مُختلف شُعبیاں تے اکادمیاں نے ایہناں نوں بچان لئی، حالے تک کوئی اُپرالا نہیں کیتا-</p>
<p>پنجاب دِیاں لوک کہانیاں دا اکٹھیاں کرن دا کم، اُنیہویں صدی دے انتلے دہاکیاں وِچ یورپین عالماں ولوں شُروع کیتا گیا سی- اج پُوری اِک صدی بیتن لگی اے، پر ایہہ کم، سوائے ماڑے جیہے اِنفرادی جتناں دے، حالے ان گولیا ای پیا اے- اِنفرادی اُدم بھاویں تعریف دے قابل نیں، پر اوہ بُہتی وار عِلمی پدھر اُتے پُورے نہیں اُتردے- اجیہیاں اکٹھیاں ہوئیاں بُہتیاں کہانیاں نوں سُچی تے خالص لوک کہانی نہیں منیا جا سکدا-</p>
<p>پنجاب وِچ لوک کہانیاں دی پہلی کتاب 'پنجاب دِیاں لوک کہانیاں' میرے ولوں ای پیش چون اے، جو 1953 وِچ چھپی- اوس نوں چھپیاں تِن دہاکیاں توں اُپر ہو گئے نیں، پر جِتنیاں لوک کہانیاں ہُن تک میرے اِکلے دے اُدم نال اکٹھیاں ہو کے ساہمنے آئیاں نیں، اوس نالوں ادھیاں وی دُوجے اِنفرادی اُدم نال نہیں چھپِیاں- جدوں کہ ساڈے گوانڈھی علاقے---- جموں کشمیر تے ہِماچل پردیش وغیرہ وِچ، لوک کہانیاں دے درجناں مجمُوعے سرکاری پدھر اُتے چھپ چُکے نیں- ایہناں مجموعیاں دِیاں بُہتیاں لوک کہانیاں، پنجاب دِیاں لوک کہانیاں نال اِن بِن جاں تھوڑے بُہت فرق نال مِلدِیاں نیں تے پنجابی لوک کہانیاں دا ای کھِنڈائ نیں- اصل وِچ ایہہ سارا پِڑ ہے ای پنجاب دا پہاڑی علاقہ تے ایتھوں دِیاں بولیاں پنجابی دِیاں ای بولڑیاں نیں، جیہناں نوں اج ہِندی نال جوڑ کے وکھری ہوند تھپن دے یتن ہو رہے نیں- کِنے افسوس دی گل اے کہ ساڈِیاں لوک کہانیاں نوں گواہنڈھی علاقے آپنا وِرثہ بنائی جا رہے نیں، پر پنجابی، جو ایس وِرثے دے اصلی وارث نیں، ایس ولوں اُکے سُجاگ نہیں-</p>
<p>جیون لئی سِسک رہیاں لوک کہانیاں ول ایہہ غفلت،لوک وِرثے ولوںفارغی منی جاوے جاں الغرضی- لوک وِرثے نوں جیوندے رُوپ وِچ بھوگ رہیاں تہذیباں جے اوس ولوں غافل ہون تاں اوہ تہذیب سو فیصدی بیمار تہذیب ای گردانی جا سکدی اے- آپنی ثقافت توں بے نیاز قوم کدے لمی عُمر نہیں بھوگدی- ایتھے ای پنجابی قوم دا المیہ اے تے پنجاب دِیاں جُغرافیائی حداں دے دِن بدِن سُنگڑدے جان دا راز- پنجابی قوم جے آپنی وکھری ہوند رکھنا چاہندی اے تے آر پار پھیل کے پُوری بھرپُورتا نال جیون دی خاہش مند اے، تاں اوس لئی آپنے وِرثے ---- خاص کر کے لسانی تے ثقافتی، ولوں باشعور رہنا ضروری اے-نہیں تاں اوس دی نویکلی ثقافت بھارتی ثقافت دے پروار وِچ گواچ جائے گی- جُغرافیائی رُوپ وِچ اگے ای پنجاب پھیلے ہوئے بُک توں سُنگڑ کے مُٹھی بھر رہ گیا اے-جے اوس دی رہتلی ون سون وی قائم نہ رہ سکی تاں ایس دی گُناں قُدرت نے صِفر نال ای کرنی اے- </p>
<p>پنجاب اُتے نِت باہروں دھاوے ہوندے رہے- پنجابی ثقافت ایہناں دھاویاں دی مار توں تاں ای بچی رہی کہ ایہہ آپنے ولوں تگڑی رہی- ہاں کُھلے دِل والی ہون کر کے، ایس نے کُجھ نویں سُبھائ حاصل کر لئے- پر ہُن دا دھاوا تاں اندروں ہو رہیا اے، باہروں نہیں تے جے پنجابی سُچیت نہ رہیا تاں اوس دی ثقافتی ہوند ملیا میٹ ہو جاوے گی- جُغرافیائی ہوند، تاں پہلاں ای ایس اندرلے دھاوے کارن، اِک چھوٹی جیہی ٹُکڑی بن چُکی اے- بس ہُن بچن دا اِکو اُپائ اے، پنجابیاں کول، آپنے لوک وِرثے ولوں باشعور تے تگڑے رہنا، اوس دِیاں اُسارُو )وادھے پاون والیاں( قدراں قیمتاں نال جُڑے رہنا تے اوس دِیاں بِکھریاں رِیتاں نوں سنبھال کے آپنی ہوند نوں انمِٹ کرنا-</p>
<p>پنجابی قوم لئی ایہہ ویلا چیلنج دا اے-</p>
<p>پنجابی وِچ لوک کہانی واسطے عام طور تے کہانی تے بات لفظ استعمال کیتا جاندا اے- لوک کہانی تاں انگریزی لفظ فوک ٹیل )Folk Tale ( دا لفظی ترجمہ اے تے ایہہ پنجابی بول چال دا محاورا نہیں- نِکی کہانی دے ہوند وِچ آون توں پہلاں کہانی دا مطلب ای لوک کہانی ہویا کردا سی، یعنی کہانی ہوندی ای لوک کہانی سی- ہُن سانوں لوک کہانیاں لئی 'بات' لفظ استعمال کرنا چاہیدا اے- رُوسی وِچ وی لوک کہانیاں لئی بیسن )basen ( لفظ ورتیا جاندا اے، جو بیات )Bayat ( فعل توں بنیا اے تے جِس دا معنا گل اے- </p>
<p>ایسے طرحاں دا اِک ہور لفظ لوک گِیت اے، جو فوک سانگ )Folk Song ( دا لفظی ترجمہ اے- ساڈی لوک رِیت وِچ لوک گِیتاں لئی لفظ گاون، گون، گائون ورتیا جاندا رہیا اے- ایس لئی لوک گیت لئی گاون لفظ دا استعمال ای ودھیا اے- جدوں ایس موضوع لئی لوکاں دا گھڑیا لفظ ہے تاں اوس نوں ورتن توں کیوں پرہیز؟ پنجابی وِچ لوک گیت دے معنے کئی وار اوس گیت توں وی لے لئے جاندے نیں، جو لوکاں وِچ کافی مقبول ہو گیا ہووے- ایہہ کتھن عام سُنیا گیا اے کہ فلانا لوک گیت تاں موہن سِنگھ دا اے تے فلانا امرتا پریتم دا-</p>
<p>باتاں دی اِک ونگی )قِسم( Aetiological کتھا اے، جِس نوں ہِندی وِچ ہیتُکی کتھا کہیا جاندا اے- ہِندی دے اثر ہیٹھ پنجابی وِچ وی کُجھ عالماں نے 'ہیتُکی' لفظ دا اسِتعمال کیتا اے- پنجابی ثقافت وِچ اجیہی کارن وِکھاون والی کہانی نوں مُڈھی کہندے نیں- مُڈھی اوہ کہانی اے، جِس وِچ کِسے وست، رِیت جاں ورتارے دے مُڈھ بارے جاں کِسے گل دے کارن بارے کوئی واقعہ ہووے- جیویں کہ بندہ کیویں ہوند وِچ آیا؟ سرادھاں )موئے لئی باہمناں دا روزے رکھن( دا مُڈھ کیویں بجھا؟ مور دے پنکھ اِتنے سُندر کیوں نیں تے پیر اِتنے بدصُورت کیوں؟ جے ایہناں کہانیاں وِچ دیوی دیوتیاں تے تاریخی بندیاں دا دخل نہ ہووے تاں ایہناں نوں مُڈھیاں کہہ سکدے او-</p>
<p>مِتھ دیوی دیوتیاں نال جُڑیاں تاریخ توں پہلے دور دِیاں اوہ کہانیاں نیں، جیہناں وِچ جگ دے رچن نوں ظاہر کیتا گیا اے- ایہناں وِچ کارن کارج دے جوڑ لوک من دی ابھویکتی بارے ہون کر کے، ایہہ کہانیاں سُبھا وِچ مافوق الفِطرت ہوندیاں نیں- اجیہیاں کہانیاں لئی ساڈے کول کوئی تفصیلواں لفظ نہیں- پُرانی کتھا بھاویں مِتھ ای ہوندی اے، پر مِتھ دے اثر نوں اوہ مکمل طور تے نہیں ظاہر کردی- اوہ لفظ پُراناں وِچلیاں کتھاواں لئی ای محدُود ہو گیا اے- پنجابی وِچ مِتھ لئی کئی وار دیو کتھا وی ورت لیا جاندا اے، پر ایہہ لفظ وی مِتھ دا ٹھیک وٹاندرا نہیں- مِتھ لئی مِتھ جاں پھیر مِتھک کتھا )مِتھ کتھا( ورت لین وِچ کوئی حرج نہیں-</p>
<p>پُراناں وِچ جو کہانیاں نیں، اوہ ماقبل تاریخ دے ویلے نال جُڑیاں ہوئیاں نیں- ایہہ کہانیاں قدیم ویلے وِچ قلم بند ہو کے اِک دائمی روپ حاصل کر گئیاں- ایہناں کہانیاں دا اِک مافوق الفِطرت رُوپ وی اے، جو ہمیشہ بہائو وِچ پیا رہندا اے- ایس مافوق الفِطرت رُوپ وِچ، ویلے دے بدلن نال تے نویاں قدراں قیمتاں صدقہ، کئی تبدیلیاں آئیاں نیں- نویاں رُحجاناں تے نویں تصوراں نے ایہناں کہانیاں نوں کافی مُتاثر کیتا اے- دیوتیاں ول عقیدت وِچ وی فرق پیا اے- اوتاراں دے زمانے وِچ دیوتیاں دا اوہ مقام نہیں رہیا، جو کدے سی- ایس لئی ایہناں پُرانک کہانیاں دے فِطرت وِچلے مُتبادل نوں اکٹھا کرنا بُہت ضروری اے- کئی پُرانک کہانیاں دے غیر مافوق الفِطرت رُوپ پُراناں وِچ درج رُوپاں نالوں بالکُل وکھرے نیں- کئی کہانیاں نویاں وی سِرجیاں گئیاں نیں، جیویں 'دھنو' دی کہانی اے- دھنو ناں پُرانک چِرتر ارندھنتی دا پنجابی رُوپ اے، جو وششٹ رِشی دی زنانی سی- ایہہ کہانی پُراناں وِچ کِسے شکل وِچ مِلدی وی اے جاں نہیں، ایہہ گل کھوجنی ضروری اے- ساڈے لئی پُرانک کہانیاں دے ستِِھرتے غیر مافوق الفِطرت رُوپ  دے فرق نوں سمجھنا ضروری اے- ایہناں بارے بڑے زبردست سِٹے کڈھے جا سکدے نیں- ساڈیاں پُرانک کہانیاں دی ٹور جگوں باہر توں لوک ول جاری اے-</p>
<p>لیجینڈ )Legend ( لئی، پنجابی لوک دھارا )لوک رِیت( وِچ 'دنت کتھا' لفظ دی ورتوں کیتی جاندی اے، جو بڑا ڈُھکواں تے جچواں لفظ اے- کُجھ وِدواناں )سیانیاں(نے ہِندی دے اثر ہیٹھاں 'اودان' لفظ دا استعمال کیتا اے- جِس دی جو خاہش اے کری جاوے- ناں وِچ کیہ پیا اے- پر لوک رِیت دی پکی تِھتھی لفظالی آپنے وِرثے نال جُڑی ای سوبھدی اے-</p>
<p>ساڈِیاں دنت کتھاواں سوادی تاں ہین ای، ثقافتی تہذیبی پچھان تے نیتک مُلاں دے پکھوں وی اوہناں دی بڑی مانتا اے- ساڈیاں پریت کتھاواں تاں جگ دِیاں مشہور دنت کتھاواں دے ساہمنے مان نال رکھیاں جا سکدیاں نیں- ایہناں وِچ چِترے گئے نائک )ہِیرو( تے نائیکاواں )ہیروئناں( بڑے زبردست تے شان والے نیں- صحیح معنوی مُلاں نوں پچھانن والے تے غلط سماجی قیمتاں دے خلاف بِھڑن والے- اِک نویں سماج دی تخلیق دے خاہشمند ایہناں دے صِدق دے ساہمنے کوئی عالمی کِردار پلّہ میچ کے نہیں ٹھہر سکدا- اِک الوکار جیہی گھالنا )مُشقت( اے ایہناں دی- عِشق حقیقی تے عِشق مجازی دا مِلاپ اے- جِسم دے حصول دی چاہ وی ہے تے رُوح وِچ ڈُب کے رب وِچ پھیل جان دی تمنا وی- ایہہ پیار بے جوڑ اے، ہر اِک ہِیرو تے ہیروئن دی آپنی وکھری ہوند تے پچھان اے- کِسے زمانے وِچ وی بُڈھے نہ ہون والے، رہندی دُنیا تک ہنڈھنسار، جیوندے جاگدے، آپنیاں ورگے- ہر زمانے وِچ اُسارُو )اُسارن والے( مُلاں )ویلیوز( دا ترجمان بن کے ایہناں توں تحریک لئی جا سکدی اے- ساڈا راجہ رسالُو سنسار دا سبھ توں اُتم تے شان والا لوک ہِیرو اے: بہادری تے ہِمت دے پِڑ وِچ وی، صِدق تے دیس پیار دے پکھوں وی، قائدانہ قدراں قیمتاں دا مجسمہ- اجیہے شان والے کِردار لوکاں نے سِرجے، پر ساڈے سِر کڈھ لِکھیار اج تک اِک وی اجیہا کِردار نہیں تخلیق سکے- ساڈی لوک ذہانت سرس اے- </p>
<p>قِصہ کاراں نے ایہناں دنت کتھاواں نوں لوکاں توں سُنیا تے پھیر آپنے شعور تے ورتیاں مُطابق، ایہناں نوں قِصیاں وِچ ڈھالیا، پر لِکھت وِچ آون دے باوجود وی ایہناں کتھاواں نے دائمی رُوپ نہیں حاصل کیتا- دمودر تے وارث شاہ دے 'ہیر'  قِصیاں دے واقعات دے ویروے تے قِصے دے وکھرے انت ایس گل دا اندازہ نیں- ویلے دا بہائو ایہناں کتھاواں وِچ وٹائ لیاندا رہیا- ہر زمانے ایہناں قِصیاں دے واقعات دی خالص تخلیق کردا رہیا تے ایس نال نویں تصور، نویاں رِیتاں تے نویاں قدراں قیمتاں جوڑدا رہیا-</p>
<p>پر دُکھ دی گل تاں ایہہ ہے کہ اسیں ایہناں دنت کتھاواں دے ویلے کویلے مشہور ہوئے لوک رُوپ اکٹھے نہیں کیتے، نہ ای ہُن وی کوئی جتن کیتا جا رہیا اے- ہُن تاں ایہناں پریت دنت کتھاواں دے جگ اندرے رُوپ پاکستانی پنجاب وِچ بھاویں لوک بُلاں اُتے جیوندے ہون، بھارتی پنجاب وِچ تاں ایہناں دے لوک رُوپ ویلے دی دُھوڑ وِچ گواچ گئے نیں- ہاں، کُجھشکلاں دسم گرنتھ وِچ سانبھ لئیاں گئیاں نیں-</p>
<p>سر رِچرڈ ٹیمپل نے Legends of the Panjab دی جِلد 2 ، صفحہ 177-181 اُتے ہِیر رانجھے بارے اِک دنت کتھا، جو ڈیرہ غازی خاں دے علاقے وِچ مشہور سی، دِتی تے، جِس دے مُطابق ہِیر رانجھا اجے وی جیوندے نیں تے مکے جاندے اِک حاجی نوں مِلے سن-</p>
<p>ایہو جیہیاں دنت کتھاواں دی آپنی اہمیت اے تے ایہہ وکھاندیاں نیں کہ لوک مناں اُتے ہِیر رانجھے دا اثر کِتنا گہرا اے-</p>
<p>اُتے دسیاں کہانیاں توں علاوہ ہور کئی قِسم دِیاں دنت کتھاواں وی نیں، خاص طور تے تاریخی تے مقامی- تاریخی کتھاواں وِچوں تاں ساڈی تاریخ دِیاں پیڑاں پچھانیاں جا سکدیاں نیں- تاریخ وِچ گُونجدی لوک سُر، مہاراجا رنجیت سِنگھ بارے بے شُمار کہانیاں لوک پاوندے نیں، پر کِتنیاں کُو اساں سانبھیاں نیں؟</p>
<p>مقامی کہانیاں ولوں تاں اساں بالکُل ای غفلت وکھائی اے، جیویں ایہناں دا کوئی مُل ای نہ ہوندا ہووے- پنجاب دے ہر پِنڈ، ہر شہر تے ہر ندی نالے تے قُدرتی تھاواں نال بے شُمار مقامی کہانیاں مشہور نیں، جو آپنی ہوند امر کرن لئی  بھٹکدیاں پِھردیاں نیں- آپنی ای دھرتی اُتے آپنی ای مِٹی وِچ، اوپریاں وانگ سِسک رہیاں نیں- اسیں خود ای آپنے وِرثے نوں ٹُھکرا کے اگے لنگھ جاندے آں- کِتنی زیادتی ہو رہی اے آپنیاں ای ولوں آپنیاں ای تخلیق کیتیاں فنکارانہ شیواں نال- کوئی اِک پِیڑھی تخلیق گئی تے کِسے ہور دُوجی پِیڑھی نے مِٹی گھٹے وِچ رول سُٹیاں-</p>
<p>دنت کتھاواں تاں لوک تاریخ ہوندیاں نیں- لوکاں دی تخلیق کیتی تے ہنڈھائی تاریخ- کُجھ حقیقی تے کُجھ تصوراتی- حقیقت تے مِتھ دا سنجوگ---حقیقی نوں لوک نُکتہ نظر نال ویکھن پچھانن دے رومانی انگ توں پیدا ہویا- بیتیا کل، جو روڑھے پیا اج الوکار ہو گیا اے- ایہناں کہانیاں ولوں غفلت وِکھانی آپنی لوک تاریخ نوں ناکارہ کرن اے- آپنے لوک ہِیرواں توں اوبھڑ ہونا اے- آپنی تاریخی ہوند دی سنگھی خود گُھٹنی اے-</p>
<p>تے پنجابی لاشعوری طور تے ایہو کُجھ کر رہے نیں-</p>
<p>مذہبی دنت کتھاواں، جیہناں نوں ساکھیاں کہیا جاندا اے، دا اکٹھیاں کرن وی اونا ای ضروری اے- ساکھیاں دا مقصد کِسے سنت/گُرو/بھگت دی شخصیت نوں اُچیاں کرنا جاں اوہناں دی زِندگی دے واقعات توں کوئی نیتک جاں ادھیاتمک سچ پیش کرنا اے- خالص تخلیق دے نال نال نویاں ساکھیاں وی تخلیق کیتیاں جا رہیاں نیں- پُرانیاں ساکھیاں نوں نویں معنے تے نویں سِمت دِتی جا رہی اے- تجزیہ کار تاں کِتھوں دی گل چُک کے کِتھے لے جاندے نیں، تے نویں ساکھی بندی رہندی اے-</p>
<p>ساکھیاں دا ٹورا اج وی چل رہیا اے- جیہڑیاں ساکھیاں لکِھت وِچ آ گئیاں نیں، اوہناں دا ادبی رُوپ تاں بھاویں لازوال ہو گیا اے، پر زبانی طورتے مشہورشکلاں وِچ کئی طرحاں دِیاں تبدیلیاں آ گئیاں نیں- ایہناں نویں رُوپاں دی سنبھال تے پُرانے رُوپاں نال موازنہ ساڈی سوچ، خیالاں تے رُحجاناں دے سفر بارے، بڑے اہم نُکتے ساہمنے لیا سکدا اے-</p>
<p>نِیتی کتھاواں )Fables ( وِچ ساڈی تہذیبی وڈیائی، جیون ورتارا تے سُوجھ سیانپ سوادی سیاق و سباق نال پیش ہوندی اے- ساڈِیاں کُجھ نیتی کتھاواں تاں پنچ تنتر تے ہِت اُپدیش دا ای نمونہ نیں پھیر وی کافی حد تک رلدِیاں نیں-کُجھ کہانیاں تاں اصل نالوں وکھرا سرُوپ اختیار کر گئیاں نیں- کُجھ کہانیاں بالکُل اڈریاں نیں، جو ہور کِدھرے نہیں مِلدیاں- ایہناں سبھ نمونیاں دی سنبھال ضروری اے- ایہہ کہانیاں ساڈی وڈیائی دا آسرا  رہیاں نیں، سانوںراہ وِکھالن والیاں- ایہناں وِچ چس  وی اے، طنز وی، تے جیون دا سچ وی- ایہناں وِچلے پشو پنچھی جاں شیواں تاں ترجمان نیں، رنگ برنگی انسانی خاصیتاں دیاں، ساڈے اندر دے حیوانی تے اِنسانی پن دِیاں، جو کدے کامدِک بِرتیاں تے کدے سدگُناں دے رُوپ وِچ ساڈے اندروں سِر چُکدے رہندے نیں- ایہناں کہانیاں وِچ بچیاں دی اُچیچی رُچی ویکھی گئی اے تے ایہناں توں چس سواد تے تعلیم وی حاصل کیتی جا سکدی اے-</p>
<p>تے اخیرلی گل پری کہانیاں بارے- پری کہانی صِرف پریاں دی ای کہانی نہیں ہوندی، کئی طرحاں دِیاں من بھانیاں کہانیاں وی ایس دے اندر آ جاندیاں نیں- پری تاں علامت اے پریاں دے دُنیا باہرے تے نرالے دیس دی، جِتھے پریاں توں عِلاوہ جِن وی وسدے نیں، دیو وی، بُھوت پریت تے چُڑیلاں وی- جادُو دے گھوڑے، اُڈن کھٹولے تے اوہ واورولے وی جو بندے نوں اُڈا کے پلاں وِچ کِتھوں دا کِتھے پُہنچا دیندے نیں- اوہ سُرمہ وی، جِس نوں اکھ وِچ پا کے تُسیں سارے سنسار نوں ویکھ سکدے او، پر تُہانوں کوئی نہیں ویکھ سکدا- جادُو دی اوہ کڑاہی وی، جِس وِچ کھان دی ہر چیز سوچدے سار ای پیدا ہو جاندی ہووے- سنکھ جِس نوں وجا کے من چاہی شے مِل سکدی ہووے- جاندار جِی  دا جِسم کِدھرے ہور وِچر رہیا ہووے تے جان کِدھرے ہور ٹِکی پئی ہووے --- کِسے پنچھی، کِسے پُھل وغیرہ وِچ-</p>
<p>پری دیس ساڈے دیس نالوں وکھرا تے انوکھا اے، تے ایس نال جُڑیاں سبھ کہانیاں بھاویں اوہ پُھولاں رانی دی ہووے تے بھاویں باندری پری دی، وینگناں شہزادی دی ہووے جاں سپ راجا جاں مگرمچھ راجا دی، ایہہ سبھ کہانیاں پری کہانی دے وِچ ای آوندیاں نیں-</p>
<p>پری کہانیاں وِچ بھاویں حقیقت پسندی نہیں ہوندی، پر سوادی ہون توں عِلاوہ ایہہ ساڈے اندر نواں جذبہ جگاندیاں نیں- کُجھ حاصل کرن لئی تحریک دیندیاں نیں- اوکھے ویلے حوصلے وِچ رہن تے اوہناں دا مُقابلہ کرن دی جاچ سِکھاندیاں نیں- جذبے نال رچے سنسار دے درشن کرواندیاں تے اوس نال نِپٹن لئی تیار کردیاں نیں- سُپنے جو اسیں جاگدیاں بُندے ہاں، سُپنے جو اسیں سُتیاں لیندے ہاں، اوہناں نوں وی مادی شکلاں تے دُنیا دے تے دُنیا توں باہرے  رِشتیاں وِچ پیش کردیاں نیں-</p>
<p>پری کہانیاں وِچ پُرانی انسانی سوچ دے رہند تت موجود ہوندے نیں- ماقبل تاریخ دیاں رِیتاں تے لوک من وِچ زِندگی جِین والے لوکاں دا سچ- ایہناں کہانیاں نے ساڈے تہذیبی وِرثے وِچ بڑے اہم کم کیتا اے-</p>
<p>لوک کہانیاں دے بے شُمار ہور رُوپ وی نیں- ہر اِک مِثال دی ساڈی ثقافت وِچ اِک نویکلی تھاں اے-</p>
<p>لوک کہانیاں نوں فورا" اکٹھیاں کرن دی بڑی سخت لوڑ اے- آون والے دساں پندراں سالاں مگروں یعنی ویہویں صدی دے ختم ہوندیاں نال ای، پُرانیاں لوک کہانیاں پِنڈاں وِچ وی ڈُھونڈیاں نہیں لبھنیاں- اِک تاں مِیڈیا دے کارن، پِنڈ شہر دی وسوں وِچ نیڑتا قائم ہو گئی اے- دُوجا، صنعتی ترقی تے سائنسی سُوجھ صدقہ اسیں کِسانی دے پُرانے ورتاریاں تے سوچاں توں آزاد ہوندے جاندے آں- تے تیجا، بِجلی پِنڈاں دے گھراں وِچ چلی جان کارن، ٹی وی تفریح دا اہم وسیلہ بندا جاندا اے- پھل سرُوپ جے اسیں اگلے دہاکے وِچ لوک کہانیاں دا لوک مُونہاں توں اکٹھیاں کرن نہ کر سکے تاں اکیہویں صدی دے شُروع تک پنجاب وِچ اِک وی پُرانی لوک کہانی نہیں جے لبھنی- لوک رِیت تے لوک ثقافت وِچ دِلچسپی رکھن والے نوجواناں نوں لوک کہانی دا اکٹھیاں کرن اِک چیلنج سمجھ کے کرنا چاہیدا اے-</p>
<p>جِتھے لوک کہانیاں دے اکٹھیاں کرن لئی زوردار مُہم شُروع کرن دی لوڑ اے، اوتھے رویہ وی سائنٹیفیک ہونا چاہیدا اے- لوک کہانی جیویں لوکاں توں سُنی جاوے، اوویں اکھر بہ اکھر لِکھنی چاہیدی اے- کہانی نوں سُناون والے دی آپنی بولی وِچ لِکھنا ضروری اے- اوس دے تھوہ پتے سمیت- جے ہو سکے تاں کُجھ ہور ویروے وی اکٹھے کیتے جان، جیویں سُناون والے نے ایہہ کہانی کِتھوں سُنی، اوس دے آپنے مُہاڑ تے کم کار تے اوس دی تعلیم بارے جانکاری- اوس دِیاں آپنیاں سوچاں تے عِلم دا اثر اوس دی سِرجنا تے طرزِ بیان اُتے لازمی پوے گا- ایس لئی جِتھوں تک ہو سکے سرل چِت الہڑ سُبھا دے پینڈُو لوکاں توں کہانی سُنی جاوے- جاں کہانی کِسے کسبی یعنی نٹ، بھنڈ مِراثی توں سُنی جاوے- لوک کہانی دے پُورے لسانی، سماجی تے لوک رِیتی مُل دا انحصار اوس دے سُناون والے اُتے ہوندا اے-</p>
<p>انگریزاں تے غیر مُلکی عالماں نے جو پنجابی دِیاں لوک کہانیاں اکٹھیاں کیتیاں، اوہ اوہناں نے سرل چِت پینڈواں، بھٹاں تے مراثیاں وغیرہ توں سُن کے، اوہناں دی آپنی بولی وِچ ای درج کیتیاں- مگروں اوہناں دا انگریزی وِچ ترجمہ وی کیتا- سر رِچرڈ ٹیمپلز نے Legnds of the Panjab )تِن بیِڑاں( وِچ پنجابی تے انگریزی دوویں روپ دِتے نیں- پنجابی رُوپ مقامی بولی وِچ نیں، پر سونِرٹن دی Adventure of Raja Rasalu تے سٹیل دیFolk Tales of Panjab  وِچ نِرا انگریزی ترجمہ مِلدا اے، پنجابی رُوپ نہیں، جِس کر کے رِچرڈ ٹیمپلز دے کم دی جو اہمیت اے، اوہ دُوجے دو کماں دی نہیں-</p>
<p>پنجابی وِچ لوک کہانیاں نوں مقامی لہجے وِچ اکٹھیاں کرن دی پِرت نہیں پئی- حالاں کہ پنجاب دِیاں لوک کہانیاں جو میں1953  وِچ چھاپیاں، پوٹھوہاری لہجے وِچ سن تے نال ہر لوک کہانی دا ویروا، سُناون والے دا ناں تے تھوہ پتہ تے کُجھ ہور جانکاری وی دِتی سی- کُجھ سالاں بعد 1966 وِچ میرا اِک ہور کم 'پنجاب دا لوک ساہت' چھپیا جِس وِچ 36 لوک کہانیاں مقامی بولی وِچ نیں- کُجھ پوٹھوہاری وِچ تے کُجھ دھنی وِچ جیہناں لوکاں توں کہانیاں سُنیاں اوہناں دا ناں پتہ وی درج اے-</p>
<p>پر ایس پِرت نوں دُوجے لوکاں نے نہیں اپنایا-</p>
<p>میں لوک کہانیاں 1939-40 وِچ اکٹھیاں کرنیاں شُروع کیتیاں، جدوں میں راولپِنڈی دسویں وِچ پڑھدا ساں- پہلی کہانی، جو میں ہو بہو لِکھی، اوہ میں آپنے نانا جی توں سُنی سی- سچی گل تاں ایہہ سی کہ نانا جی نے اوہ کہانی میرے توں زبردستی لِکھوائی سی، آپنی پینڈُو بولی وِچ- میری الغرضی ویکھ کے اوہناں نے کہیا سی، ''سِندر! اج تُوں مینڈیاں گلاں ان گول رہیا ایں، کل جد میں نہ رہساں تاں تُگھی بہوں پچھتاوا ہوسی- ہِے چیزاں بہوں قیمتی نیں، مُڑ کُدھروں نہیں لبھنیاں-'' اوہناں دی ایہہ گل سچ نِکلی- اوہناں دے چلے جان توں بعد ای مینوں لوک ساہت دی اہمیت دا پتہ لگیا تے میں خُوب پچھتایا-</p>
<p>بعد وِچ میں کُجھ ہور کہانیاں وی سہج سُبھا وِچ ہو بہو لِکھیاں سن- دیس ونڈ توں مگروں تاں میں ڈھیر سارِیاں کہانیاں اکٹھیاں کیتیاں --- کُجھ ہو بہو اکھر اکھر، کُجھ ادھ پچدھ تے کُجھ نِریاں حوالیاں دے رُوپ وِچ- میرے ساہمنے کئی مُشکلاں سن ---- اِک تاں اوس زمانے وِچ ٹیپ ریکارڈ دیس وِچ نہیں سن ہوندے، جے کِدھرے ہوندے وی سن تاں میری پُہنچ توں باہر سن- میری مالی حالت وی تاں عام بندیاں توں تھلے سی- میں بُہتیاں کہانیاں 1955 توں پہلاں اکٹھیاں کیتیاں- کُجھ لوک کہانیاں میں دیس ونڈ ویلے راولپِنڈی توں نال لے آیا ساں- کُجھ ایدھر آ کے آپنے پینڈُو ساک سبندھیاں توں سُن کے لِکھیاں- کُجھ لوک کہانیاں میں آپنی نانی تے سس توں سُن کے درج کیتیاں- کُجھ وار وار پنجاب جا کے، خاص طور تے لُدھیانے، جِتھے میرے نانکے پِنڈ دے لوک وسے ہوئے سن، اکٹھیاں کیتیاں- دِلی کالی مسجد دی جِس گلی وِچ میں رہندا ساں، اوتھے دی بُہتی وسوں لہندے پاکستان دے پِنڈاں توں آ کے وسی سی، اوہناں توں وی میں کافی سارے گیت تے لوک کہانیاں لِکھیاں- اِک وار پاکستان توں کُجھ لِکھیار مینوں مِلن آئے، اوہناں توں میں تِن چار کہانیاں دی واڈھی کیتی- کُجھ ہور کہانیاں دوستاں توں سُنیاں- لگھُو کہانیاں تاں بُہتیاں دادکے ٹبر توں حاصل ہوئیاں- میرے ابا جی تے چاچے گلاں گلاں وِچ مشالاں پاروں لگُھو کہانیاں سُنایا کردے تے میں لِکھدا جاندا- کہانیاں اِکٹھیاں کرن دا سِلسلہ اجے وی جاری اے-</p>
<p>قلم نال لوک کہانی لِکھن وِچ وڈی دِقت ایہہ ہوندی کہ جدوں میں کاغذ اُتے کہانیاں لِکھن بیٹھدا تاں کہانی لِکھن والا سُچیت )چوکس( ہو جاندا- اوس دا اندرلا سہج رُک جاندا- اوہ کہانی سوچ سوچ کے پاوندا ای نہیں لِکھوا رہیا ہوندا- دُوجے لفظاں وِچ کہانی پائی نہیں سی جاندی، لِکھوائی جاندی سی- پر کہانی پاونی ہور گل اے تے لِکھوانی ہور گل- کہانی پاون ویلے دا سہج لِکھوان ویلے نہیں رہندا- سو،  کُجھ کہانیاں تاں میں اِن بِن لِکھیاں، پر کُجھ ادھ پچدھیاں سُناون والے دے حساب نال چلدا، کُجھ لِکھدا کُجھ چھڈدا تے پھیر اوسے ویلے چھڈیاں تھاواں مُڑ پُور لیندا- ایہہ دُوجی قِسم دی کھٹی وی بُہت حد تک اصل دے نیڑے ای رہندی رہی-</p>
<p>پر اِک تیجی شکل وی سی- کُجھ کہانیاں میں سُنن ویلے کِسے مجبوری کارن نالو نال نہ لِکھ سکیا- سگوں سُنن توں مگروں اِک دو دِن بعد لِکھیاں- ایس قِسم دی کہانی دی اہمیت پہلیاں دو قِسماں نالوں گھٹ ہوندی اے- ایس تیجی قِسم دی کہانی وِچ لِکھیار خود آ جاندا اے- بھاویں ایہناں کہانیاں وِچ میں کہانی دی بنتر، رُوپ تے لفظاولی بُہت حد تک اوہو ای رکھی، جو لوکاں توں سُنی پر اوہناں وِچوں لِکھیار منفی نہیں ہو سکیا- ایس لئی ایہہ لوک کہانیاں دی اگلی سِرجنا )recreation(اے --- میرا لِکھیا روپ-</p>
<p>لوک کہانیاں دی مُڑ گھڑت مُستقل ہوندی رہندی اے، اِک مُونہہ توں دُوجے مُونہہ تک وِچردیاں- پر جے ایہہ لوک پدھر اُتے ہووے تاں درُست اے، ادبی پدھر اُتے مُڑگھڑت ہون نال ایس دی لوک رِیتی اہمیت گھٹ جاندی اے- ایہہ لوک توں گھڑتی ول سفر کردی اے جیویں ہِیر رانجھا، سسی پُنوں تے سوہنی مہینوال دِیاں کہانیاں نے کیتی- اصل وِچ ہر لوک کہانی دا اِک روائتی ایڈیم )مُحاورا( ہوندا اے یعنی روایت توں چلیا آ رہیا لوک مُحاورا- جدوں تک ایہہ لوک مُحاورا قائم رہے، بھاویں اوس کہانی نوں کوئی وی پاوے، کوئی وی لِکھے، اوہ کہانی لوک ای رہندی اے- لِکھت وِچ آ کے اوہ اٹل رُوپ حاصل کر لیندی اے- پر جدوں اوس وِچوں ایہہ لوک مُحاورا منفی ہو جاوے، جاں پِھکا پے جاوے، تاں اوہ کہانی لوک کہانی نہیں رہندی-</p>
<p>جدوں تک کوئی ادارہ سرکاری جاں غیر سرکاری، لوک کہانیاں دی سنبھال دا کم سائینٹیفیک پدھر اُتے آپنے ذِمے نہیں لیندا، پنجاب دِیاں لوک کہانیاں نوں، جِس رُوپ وِچ وی کوئی فرد سنبھال سکے، اوہنوں سنبھال لینیاں چاہیدیاں نیں- </p>
<p>میرے ولوں چھاپیاں کہانیاں پنج سو توں اُتے بندیاں نیں- اجے میرے کول لوک کہانیاں دے دو مجموعیاں دا مواد موجود اے- </p>
<p>شالا پنجاب دِیاں لوک کہانیاں جُگ جُگ جیون تے ساڈے لئی اُسارُو تحریک بنیاں رہن-</p>
<p>a</p>
<p>لوک باتاں</p>
<p>چِینگن مِینگن</p>

<p>اِک سی بِلی- اوہ بڑی نخریلو سی، کِسے نوں نک تھلے نہیں سی لیاندی- جدوں اوہ مُٹیار ہوئی تاں اوہنے آپنا گھر وسانا چاہیا- پر کوئی بِلّا وی اوس نال ویاہ کروان لئی رضامند نہ ہویا-</p>
<p>اِک دِن بِلّی نوں پتہ نہیں کیہ سجھیا- اوس نے نہا دھو کے سِر گُندیا تے پھیر چھپڑ نیڑے اِک پِپل ہیٹھاں جا بیٹھی- جھٹ کو مگروں، اوتھوں اِک پنساری لنگھیا، جِس کول مِشری دی بھری بوری سی- بوری اِک پاسے رکھ کے، اوس نے مُونہہ ہتھ دھوتا تے پھیر ارام کرن لئی پِپل ہیٹھ لیٹ گیا- پنساری دی نظر اچانک بِلّی اُتے جا پئی- اوس نوں سجی شِنگاری ویکھ کے کہن لگا، ''بِلّی ماسی! تُوں اج میڈھیاں کیوں گُندا کے بیٹھی ایں؟''</p>
<p>''پہلاں مینوں مِشری دِیاں دو چار ڈلیاں دے، پھیر دساں گی-''</p>
<p>پنساری نے تھوڑی جیہی مِشری بِلّی نوں دیندیاں کہیا، ''ہُن تاں گل دس-''</p>
<p>بِلّی نے مِشری دِیاں ڈلیاں سانبھدیاں کہیا:</p>
<p>اج میرا منگنا تے کل میرا ویاہ</p>
<p>آن گے جنیتی کھان گے پلائ</p>
<p>پنساری مُسکراندا ہویا اوتھوں اگے چلا گیا- </p>
<p>تھوڑی دیر بعد اودھروں اِک ہٹوانِیا لنگھیا، جِس کول چاولاں دی بوری سی- چھپڑ دے کنڈھے بوری رکھ کے، اوہ ارام کرن لئی، پِپل دے ہیٹھاں بیٹھ گیا- اوس دی نظر بِلّی اُتے جا پئی جو شیشے اگے بیٹھی مُونہہ سنوار رہی سی-</p>
<p>ہٹوانیے نے بِلّی نوں پُچھیا، ''ماسی بِلی! اج تُوں وال گُندائے ہوئے نیں، اکھاں وِچ سُرمہ مٹکایا ہویا اے- بار بار شیشہ پئی ویکھدی ایں- کیہ لوہڑا پے گیا اے-''</p>
<p>''پہلاں مینوں تھوڑے جیہے چاول دے، پھیر دساں گی-''</p>
<p>ہٹوانیے نے بِلّی نوں چاولاں دِیاں کُجھ مُٹھاں دِتیاں- تاں بِلّی اکھاں مٹکاندی ہوئی کہن لگی --- </p>
<p>اج میرا منگنا تے کل میرا ویاہ</p>
<p>آن گے جنیتی کھان گے پلائ</p>
<p>ہٹوانیا نِمہا مُسکراندا اوتھوں اگے چلا گیا-</p>
<p>جھٹ کُو مگروں اِک جُلاہا کپڑیاں دی پنڈ چُکی اوتھوں لنگھیا- اوس نے پنڈ اِک پاسے رکھی تے پِپل ہیٹھاں سستان لگا- اوس دی نطر اچانک بِلّی اُتے جا پئی تے اوس نوں سجی شنگاری ویکھ کے پُچھن لگا، ''بِلیّ ماسی! سج دھج کے کِتھے چلی ایں؟''</p>
<p>''پہلاں تھوڑا جیہا کپڑا دے، میں پھیر گل دساں گی-''</p>
<p>جُلاہے نے تھوڑا جیہا کپڑا دِتا تاں بِلی اکھاں مٹکاندی تے مُش مُش کردی کہن لگی--- </p>
<p>چولی لہنگا سِلاواں گی، </p>
<p>آپنا ویاہ رچاواں گی-''</p>
<p>جُلاہا مُسکراندا ہویا اوتھوں اگے چلا گیا-</p>
<p>تھوڑی دیر بعد اوتھے اِک بِلّا آ گیا- ووہٹی وانگ شِنگاری بِلّی نوں ویکھ کے اوس نے پُچھیا، ''رانو! کیہ گل اے؟ اج توں وال گُندے ہوئے نو، اکھاں وِچ کجلا مٹکایا ہویا اے- کیڈی سوہنی پئی لگدی ایں- کِس بھاگوان نوں اُڈیک رہی ایں؟''</p>
<p>''تینوں-'' بِلی نے نِجھک ہو کے کہیا، ''وے تُوں میرے نال ویاہ کریں گا؟''</p>
<p>''کیوں نہیں؟'' بِلّے دِیاں واچھاں کِھل گئیاں، ''اج تُوں کیڈی سوہنی پئی لگدی ایں؟''</p>
<p>اوہناں دوہاں نے ویاہ کر لیا- پھیر اوہ دوویں نیڑے ای جنگل وِچ گھر بنا کے رہن لگ پئے- </p>
<p>دِن لنگھدے گئے- بِلّی دے گھر چار بلُونگڑے جمے- بِلّی نے اوہناں دے ناں چِینگن مِینگن، اِینگن تے شِینگن رکھے-</p>
<p>بِلّا اِک دِن بچیاں واسطے چیز وست خریدن شہر گیا- اوتھے اوس تے اِک شہری بِلّی نے اجیہے ڈورے پائے کہ اوہ شہر جوگا ای ہو گیا- مُڑ بِلّا کدے گھر نہ پرتیا- بِلّی کلی کاری ای بچیاں نوں سنبھالن لگی-</p>
<p>سبھ توں پہلاں، بِلی نے، گھر دی چار چوپھیریوں قِلعے بندی کیتی تے اِک رستہ رکھ کے بھِت لگا دِتا- جدوں بِلّی باہر جاندی تاں بچے اندروں بھِت بند کر لیندے- جدوں بِلّی واپس گھر پرتدی تاں اوہ مِٹھی جیہی سُر وِچ ایہہ لوری گُنگناندی:</p>
<p>اِینگنے مِینگنے، ماں بلہارے</p>
<p>گھول گُھمائیاں، </p>
<p>چِنگنے شِینگنے، ماں جائے وارے </p>
<p>کُنڈا کھول-</p>
<p>تے بچے ایہہ لوری سُن کے بھِت کھول دیندے-</p>
<p>دِن لنگھدے گئے- اِک وار بِلی جدوں لوری گُن گُنا رہی سی تاں اِک گِدڑ، وڈی ساری جھاڑی دے اوہلے چھپیا بیٹھا سی- اوس نوں سمجھ آ گئی کہ بچے لوری سُن کے بِھت کھول دیندے نیں- گِدڑ نے دو تِن وار چُھپ کے ایہہ سارا منظر ویکھیا تے لوری چنگی طرحاں یاد کر لئی-</p>
<p>اِک دِن جدوں بِلّی، بچیاں دے کھان واسطے، چِیزاں لین باہر گئی تاں گِدڑہابڑیا ہویا، اوس دے گھر پُجا تے بِھت کول کھڑا ہو کے مِٹھی سُر وِچ لوری گُنگُنان لگا:</p>
<p>اِینگنے مِینگنے، ماں بلہارے</p>
<p>گھول گُھمائیاں، </p>
<p>چِنگنے شِینگنے، ماں جائے وارے </p>
<p>کُنڈا کھول-</p>
<p>بچیاں نے سمجھیا اوہناں دی ماں لوری گُنگُنا رہی اے- اوہناں نے جھٹ بِھت کھول دِتا- گِدڑ نے لپک کے دو بلُونگڑے اگلے پنجیاں ہیٹھ دبا لئے- چِینگن شِینگن دوویں جان بچا کے چکی اوہلے جا چُھپے- گِدڑ باقی دوہاں بلُونگڑیاں نوں دبوچ کے نٹھ گیا تے چھپڑ کنڈھے بیٹھ کے کھا گیا-</p>
<p>جدوں بِلی پرت کے آئی تاں اِینگن مِینگن نوں نہ ویکھ کے بڑی گھبرائی- چِینگن شِینگن نے ساری گل دسی- بِلّی کول رون دے سوائے کوئی چارہ نہیں سی- صبر دا گھُٹ بھر کے چُپ کر رہی-</p>
<p>سارا دِن بِلّی ہئوکے بھردی رہی تے ٹھنڈے دِل نال سوچدی رہی کہ اوہ گِدڑ توں بدلہ کیویں لئے- دو کُو دِن لنگھے تاں اوہ گِدڑ دی روٹی آکھن واسطے گئی، ''وِیر! جنگل وِچ کٹھیاں رہنے آں- کیوں نہ بھیناں بھراواں وانگ رہئیے- جو ہو گیا سو ہو گیا-''</p>
<p>گِدڑ وی چاہوندا سی کہ بِلّی نال دوستی کر لئے- پر اوہدی نیت صاف نہیں سی، اوہ دوستی دی آڑ وِچ باقی دے بلُونگڑے وی ہضم کرنا چاہوندا سی- سو اوہنے نیوتا قبول کر لیا-</p>
<p>گھر آ کے بِلّی نے اِک وڈا سارا ٹویا پُٹیا- اوس اُتے وڈا سارا ٹین دا توا ٹکا دِتا- جدوں گِدڑ دے آون دا ویلا ہویا تاں اگ بال کے توا گرم کر لیا- توا تپ گیا تاں اُپر مِٹی دا پوچا دے کے چادر وِچھا دِتی- جدوں گِدڑ روٹی کھان لئی آیا تاں اوس نوں بڑے آدر نال توے اُپر بٹھایا- توا گرم سی- گِدڑ بیٹھدے سار اُچھلیا- ہیٹھوں توا نِکل گیا تے گِدڑ اگ وِچ ڈِگ کے بُھج گیا- بِلّی نے آپنا بدلہ لے لیا-</p>
<p>a</p>

<p>ڈھاک دے پُھل</p>

<p>کِسے زمانے وِچ، ڈھاک دے پُھل، سبھناں پُھلاں توں زیادہ خُوبصُورت تے مہک والے سن- ڈھاک دِیاں لپٹاں ہوا وِچ جدوں پھیلدِیاں تاں گُھٹ بھرن نوں دِل کردا- جدوں پُھل لگدے تاں ایوں جاپدا جیویں سینکڑے سُوہے سُورج کِسے درخت اُتے اُگ پئے ہون- ڈھاک نوں آپنی خُوبصورتی تے مہک صدقہ ہنکار ہو گیا-</p>
<p>اِک وار دُرباشا پِیر جنگل وِچوں دی لنگھ رہے سن- اوہ جِس پاسیوں وی لنگھدے، پُھل بُوٹے پیراں وِچ وِچھ کے سلام کردے تے اوہناں دی بخشش حاصل کرن واسطے، پُھلاں پتیاں دی ورکھا کردے-</p>
<p>دُرباشا نوں ڈھاک دا پیڑ بڑا لُبھاونا لگا تے اوہ اوس دی خُوبصورتی تے مہک دے کھِچے ہوئے، اوہدے ہیٹھاں جا کھڑے ہوئے- ڈھاک غرور وِچ آ گیا ---- نہ تاں ٹہنیاں نے جُھک کے پِیر نوں سلام کیتا تے نہ ای پُھلاں نے ورکھا کیتی-</p>
<p>ایہہ ویکھ دُرباشا پِیر کرودھ وِچ آ گئے- اکھاں وِچوں انگارے ورسن لگے- اوہناں نے گُھوردے ہوئے اِک ٹک ڈھاک ول ویکھیا- پُھل پِیر دی کرودھ بھری نظر دی تاب نہ لیا سکے تے جُھلس گئے- ٹہناں اِک اِک کر کے ہیٹھاں ڈِگن لگیاں- ڈھاک سراپیا )بددُعایا( گیا تے آپنی پچھان گوا بیٹھا-</p>
<p>ڈھاک پلاس نوں بڑا پچھتاوا ہویا- اوہدِیاں ٹہناں نے جُھک کے دُرباشا دے پَیر پھڑ لئے تے سراپ واپس لین واسطے ہاڑے کڈھن لگا-</p>
<p>دُرباشا نے نِرا اشارے جِنا ای سراپ واپس لیندیاں کہیا، ''پُھل تاں تینوں ضرور پیا کرن گے، پر اوہناں وِچ سُگندھی اُکی نہیں ہووے گی-''</p>
<p>سراپے ہون کر کے ڈھاک دے پُھل دیوی دیوتیاں نوں وی نہیں چڑھائے جاندے-</p>
<p>a</p>


<p>لُوں لُوں کنڈے</p>

<p>اِک سی کُڑی، اوہدی ماں بچپن وِچ ای مر گئی سی- اوس دا پیو اوس نال بڑا لاڈ پیار کردا سی- جدوں اوہ جوان ہوئی تاں پیو کُڑی لئی کوئی چنگا جیہا ور گھر ٹولن لگا- پاندھے نوں سدیا گیا- پاندھے نے پتری واچ کے دسیا کہ ایس کُڑی دا ویاہ تاں مُردے نال ہووے گا- ایہہ تاں بڑی ابھاگن اے تے ایس نے جیون وِچ بڑے کشٹ بھوگنے نیں-</p>
<p>''ایس توں بچن دا کوئی اُپائ؟''</p>
<p>''بس، اِک اُپائ اے، ایس نوں کِسے شُبھ گھڑی جنگل وِچ چھڈ آئو-'' پاندھے نے کہیا، ''شاید ہونی دا چکر رتا کُو بدل جاوے- پر کہیا کُجھ نہیں جا سکدا-''</p>
<p>پھیر پاندھے نے شُبھ )مُبارک( مہُورت کڈھ کے دسیا- پیو اوس شُبھ گھڑی ویلے کُڑی نوں جنگل وِچ لے گیا- اوتھے پیار نال پلوسدا ہویا کہن لگا، ''تُوں بیر کھا، میں کُجھ لکڑاں کٹ لیاواں''-</p>
<p>کُڑی بیر توڑ توڑ کے کھاندی رہی، پر پیو نہ آیا- جدوں کافی دیر ہو گئی تاں کُڑی گھبرا گئی-</p>
<p>جدوں ہنیرا پین لگا تے جنگل وِچوں پشواں تے درِندیاں دِیاں بھبکاں ڈراون لگیاں تاں اوہ کُڑی پیو نوں ایدھر اودھر ویکھن لگی-</p>
<p>کُڑی پیو نوں واجاں ماردی تے ڈُھونڈدی ہوئی جنگل اندر کافی دُور نِکل گئی- اگے اوس نوں اِک چھوٹی جیہی پہاڑی دے پَیر وِچ گُپھا وِکھائی دِتی- پہلاں تاں اوہ اندر جان توں جھِجکی، پر پھیر سہمے سہمے قدم پُٹدی گُپھا دے اندر لنگھ گئی، اوتھے اوس نے اِک خُوبصُورت پلنگھ وِچھیا ویکھیا- اوس اُپر اِک آدمی سُتا پیا سی- جدوں اوس نیڑے ہو کے ویکھیا تاں پتہ لگیا کہ اوہ تاں کوئی مُردہ اے- کُڑی ڈر نال کمبن لگی- پر اوس حوصلہ کر کے مُردے نوں دھیان نال ویکھیا تاں اوہ ہور گھبرا گئی- اوس دے لُوں لُوں وِچ تاں کنڈے پُڑے ہوئے سن- ایہہ بھیانک منظر اوس توں ویکھیا نہ گیا تے اوہ چکرا کے اوس آدمی دے پَیراں وِچ جا ڈِگی-</p>
<p>ساری رات اوس نے ادھ سُرتی )نِیم بے ہوشی( وِچ ای گُزاری- سویرے جدوں ہوش آئی تاں اوس نے چانن وِچ لاش نوں بڑی گوہ نال ویکھیا- اوہ آدمی نہ تاں جیوندا لگدا سی تے نہ ای مویا ہویا- جیویں کِسے منتراں نال کِیل کے گُوڑھی نِیندر وِچ سواں دِتا ہووے- پر زِندگی دی مدھم جیہی جوت اوس دے اندر اجے وی دُھکھ رہی سی- کُڑی نوں لگا کہ جے میں ایس دے کنڈے کڈھ دیاں تاں خبرے ایہہ نواں نرویا ہو جائے- کِسے نوں زِندگی بخشنی تاں ثواب دا کم اے- سو اوس نے اوس ادھ موئے شخص دے کنڈے چُنن دا من بنا لیا- </p>
<p>جدوں کُڑی نے پوٹیاں نال، پہلا کنڈا جُھک کے کڈھیا تاں لہو دی اِک دھاری پُھٹ کے اوس دی مانگ وِچ بھر گئی-</p>
<p>''ایس لہو نے تاں میری مانگ بھر دِتی اے-'' اوہ کُڑی سوچن لگی، ''شاید رب نوں ایہو منظور ہووے-'' سو کُڑی نے سِر اُتے پلّہ لیا تے لاش دے دوالے پِھر کے اوہدے پَیراں اُتے متھا ٹیکدیاں کہیا، ''مینوں قبول کرو، میرے سائیں!''</p>
<p>پھیر کُڑی پوٹیاں نال اِک اِک کر کے کنڈے چُگن لگی- جدوں اِک ہتھ دِیاں اُنگلاں تھک جاندیاں، دُوجے ہتھ نال شُروع ہو جاندی- کنڈے مُکن وِچ ای نہیں سن آوندے- اوہدا روم روم تاں کنڈیاں نال پرُچا ہویا سی- ہتھ تھک جاندے تاں اوہ دنداں نال شُروع ہو جاندی- کنڈے کڈھدیاں اوہ ایہہ تُکاں اُچاردی رہندی:</p>
<p>در در بھٹکاں، تھاں تھاںرُلاں،</p>
<p>کوئی نہ دیوے ڈھوئی وے-</p>
<p>چرن تیرے دی داسی بن میں</p>
<p>کنڈیاں جوگی ہوئی وے- </p>
<p>سِر تے ہتھ رکھیں جے صاحبا ،</p>
<p>جان سُہاگن ہوئی وے-</p>
<p>ایس طرحاں دو دِن گُزر گئے- تِیجے دِن اودھروں اِک جوگی لنگھدا ہویا گُپھا دے اندر آ گیا- اوہ کُجھ دِن پہلاں وی ایدھروں لنگھیا سی تے اوس نے کنڈیاں وِچ پرُتا جِسم ویکھیا سی- کُڑی نوں کنڈے کڈھدیاں ویکھ کے کہن لگا، ''بچیے، ایہہ تاں پاپی اے- تُوں ایہدی خاطر کیوں دُکھ جھاگ رہی ایں-''</p>
<p>''دُوجے دا دُکھ ونڈانا ای تاں بندے دا دھرم اے-'' کُڑی نے جوگی نوں آدر نال سلام کردیاں کہیا-</p>
<p>''ایس نے پِچھلے جنم لوکاں نوں بڑے تسیہے دِتے سن-''</p>
<p>''سرکار ایہہ ہے کون؟''</p>
<p>''ایہہ تاں مینوں وی نہیں پتہ، میں تاں اِتنا ای جانناں کہ ایس دے پاپ کنڈیاں دے رُوپ وِچ اُگ پئے نیں-''</p>
<p>پھیر جوگی کُڑی نوں دُعاواں دیندا ہویا کہن لگا، ''تینوں تیرے چنگے کم دا پھل ضرور مِلے گا- ایہہ تیرے صِدق صدقہ ضرور نواں نرویا ہو جاوے گا-'' جھٹ کُو رُک کے جوگی کہن لگا، ''پر اِک گل یاد رکھیں کہ کُجھ کنڈے تینوں پلکاں نال کڈھنے پین گے تے اخیرلے کنڈے کڈھن توں پہلاں نہا ضرور لویں-''</p>
<p>''جیویں آکھو، سرکار!''</p>
<p>جوگی نے آپنی بغلی وِچوں کُجھ چیزاں کڈھ کے کُڑی نوں کھان واسطے دِتیاں تے اوتھوں تُردا بنیا-</p>
<p>جدوں گِنتی دے کنڈے جِسم اُتے رہ گئے تاں کُڑی چھپڑ اُتے نہاون واسطے گئی- اوس نے پہلاں کپڑے دھوتے، سُکائے تے نہا دھو کے پہنے- جدوں واپس مُڑی تاں ایہہ ویکھ کے کُڑی گھبرا گئی کہ اوتھے اوس روگی کول کوئی ہور کُڑی بیٹھی ہوئی اے تے اوہ اوس نوں آپنی ہڈ ورتی سُنا رہیا اے-</p>
<p>اوہ دُوجی کُڑی کِسے لکڑہارے دی دھی سی- اوہ لکڑاں کٹن اودھر آ نِکلی تے اِک آدمی نوں بے حال پیا ویکھ گھبرا گئی- گِنتی دے کنڈے تاں باقی رہ گئے سن- اوس نے اکھ پلکارے وِچ کڈھ سُٹے- اوہ آدمی نواں نرویا ہو کے اُٹھ بیٹھا-</p>
<p>ساہمنے کُڑی ویکھ کے اوہ پُچھن لگا، ''تُوں کون ایں، کیہ ایہہ کنڈے تُوں ای کڈھے نیں-''</p>
<p>''میں لکڑہارن آں، ایہہ کنڈے میں ای کڈھے نیں-'' پھیر کُڑی نے پُچھیا، ''تُسیں کون او، تُسیں ایتھے ادھ موئے کیوں پئے سی؟''</p>
<p>میں ایس دیس دا راجکُمار آں، میں کِسے پِچھلے جنم دے پاپاں دا پھل بھوگ رہیا ساں- تُوں کنڈے چُن کے میری زِندگی تاں بچائی ای اے، میرے پِچھلے پاپ وی دھو دِتے نو-'' پھیر راجکمار نے آپنی ساری کہانی سُنا کے پُچھیا، ''کیہ تُوں میرے نال ویاہ کریں گی؟''</p>
<p>''کیوں نہیں، میرے چنگے نصیب ہون گے- میں ناچیز تاں تُہاڈے پَیراں دی دُھوڑ برابر وی نہیں-''</p>
<p>کُڑی کُجھ چِر اوہلے وِچ کھلوتی راجکُمار تے لکڑہارن دِیاں گلاں سُندی رہی- پھیر اِک دم ساہمنے آ کے، راجکُمار دے پَیراں اُتے متھا ٹیکدی ہوئی کہن لگی، ''میرے سرتاج! میں ای ایتھے بیٹھی کئی دِناں توں کنڈے چُگ رہی آں-'' اوس نے آپنی دُکھ بھری کہانی سُنا کے کہیا، ''ایہہ ویکھو تُہاڈے لہُو دی دھار نال میری مانگ رنگی پئی اے-''</p>
<p>''ایہہ جُھوٹھ بول رہی اے، مکار تے فریبن نہ ہووے تاں-''  لکڑہارے دی کُڑی کہن لگی-</p>
<p>پر راجکُمار نے لکڑہارے دی کُڑی دا ساتھ دیندیاں کہیا، ''میں تاں ایسے نال ویاہ کرواواں گا- میں ایسے نوں کول بیٹھ کے اخیرلا کنڈا کڈھدے ویکھیا اے- اکھیں ڈِٹھا کیویں سچ نہ مناں-'' پھیر اوہ پہلی کُڑی نوں کہن لگا، ''تُوں ایس دی گولی بن کے رہنا چاہیں تاں میرے نال چلی چل-''</p>
<p>''میں تُہاڈے سائے ہیٹھ جیون بِتانا چاہدی آں، جیویں رکھو گے، رہن نوں تیار آں-'' پہلی کُڑی نے کہیا-</p>
<p>پر لکڑہارے دی کُڑی تاں اوس نوں گولی بناون لئی وی تیار نہیں سی- سو اوہ دوویں جھگڑ پئیاں-</p>
<p>رب سببیں اوہ جوگی واپسی اُتے اودھروں لنگھدا ہویا گُپھا دے اندر آ گیا تے راجکُمار نوں نواں نرویا ویکھ کے حیران رہ گیا- دوہاں کُڑیاں دا جھگڑا سُن کے اوس نے راجکُمار نوں اصل گل دس دِتی-</p>
<p>تاں راجکُمار نے پہلی کُڑی نال ویاہ کروا لیا تے لکڑہارے دی کُڑی نوں اوہدی گولی بنا دِتا-</p>
<p>کہانی گئی اگلے شہر</p>
<p>ایس دے کِنے ترِکھے پَیر</p>
<p>k</p>

<p>للُو کرے وللیاں</p>

<p>للُو کرے وللیاں</p>
<p>رب سِدھیاں پاوے</p>
<p>پُرانے ویلیاں دی گل اے، کِسے پنِڈ وِچ اِک بے وقوف رہندا سی، جِس نوں سارے للُو کہہ کے بُلایا کردے- اوس دا پیو چھوٹی عُمر وِچ ای چل وسیا سی- اوس دا کوئی بھین بھرا وی نہیں سی- اِکو ماں ای سی، جِس دے لاڈ ملھار نے للُو نوں سگوں وِگاڑ دِتا سی- اوہ سارا دِن من مانیاں کردا رہندا- اوہدی آپنی عقل کم نہیں سی کردی تے دُوجیاں دی اوہ سُندا نہیں سی-</p>
<p>اوسے پِنڈ وِچ للُو دی اِک دُور دی ماسی رہندی سی- جِس دی اِکو اِک لڑکی کالو سی- رنگ کالا سیاہ ہون کر کے، اوس دی ایہو اَل پک گئی سی- کالو دا پیو وی نِکے ہوندیاں چل وسیا سی- دوہاں گھراں وِچ کافی آئون جان سی-</p>
<p>''بھین! آپنی کُڑی میرے للُو نال ویاہ دے-'' للُو دی ماں آپنی بھین نوں ہمیشہ کہندی رہندی-</p>
<p>''للُو تاں بے وقوف اے، میں کُڑی گالنی تاں نہیں-'' بھین دا ہمیشہ ایہو جواب ہوندا-</p>
<p>''پر تیری دھی وی تاں کالی سیاہ اے، جیویں بکری دی جَت ہووے- اوہنوں وی تاں کِسے نہیوں کھڑنا-''</p>
<p>کالو لئی جدوں کوئی دوسرا رِشتہ نہ جُڑیا تاں اوس دی ماں نے مجبُور ہو کے کالو دا منگنا للُو نال کر دِتا- </p>
<p>للُو آپ بڑا خُوش- پر لوکی اوہنوں چھیڑدے:</p>
<p>للُو دی ووہٹی کاونی</p>
<p>کالے مُونہہ ڈراونی</p>
<p>تَون گُنھ پکاونی-</p>
<p>کوئی ہور چھیڑدا، ''اوئے للُو! تیری ہنسنی دا کیہ حال اے؟'' </p>
<p>اِک وار للُو کُھوہ دے کولوں دی لنگھ رہیا سی- ویلا سِکھر دوپہر دا سی- پِنڈ دی کوئی کُڑی کُھوہ اُتے پانی بھر رہی سی- اوس نے للُو نوں آوندے ویکھیا تے مخول کرن لگی، ''کالی کوکو نوں مِلن چلیا ایں؟'' تے پھیر ہس کے کہن لگی، ''کاونی نال تیری جوڑی بہوں سوہنی ڈُھکے گی-''</p>
<p>للُو روہ وِچ آ گیا تے اوس نے پانی بھردی کُڑی نوں کُھوہ وِچ دھکا دے دِتا- کُڑی پانی وِچ ڈُب گئی-</p>
<p>للُو گھبرایا ہویا گھر نٹھ گیا-</p>
<p>ماں نے للُو نوں پریشان ویکھ کے سوچیا کہ ایس نال کِسے کوئی چھیڑکھانی کیتی ہونی اے- سو سمجھان لگی، ''بیٹا! تُوں بُہتا باہر نہ گُھمیا کر، لوک تیری کِھلّی اُڈاندے نیں-''</p>
<p>''میں اِک اِک نوں سِدھا کر دیاں گا-'' للُو گرجیا، ''اج کُھوہ اُتے اِک کُڑی نے میری کِھلّی اُڈائی، میں اوہنوں کُھوہ وِچ دھکا دے دِتا-</p>
<p>للوُ دی ماں دے پَیراں ہیٹھوں زمین نِکل گئی، ''پُتر! کِسے ویکھیا تاں نہیں-''</p>
<p>''کِسے نہیں؟'' للُو نِڈر ہو کے کہن لگا، ''پر میں خود سبھناں نوں دس دیاں گا-''</p>
<p>ترکالاں سنگھنیاں ہو رہیاں سن- للُو دی ماں نے للُو نوں کوٹھی وِچ ڈک دِتا تے ہنیرا پیندے سار کُھوہ اُتے گئی تے کُھوہ وِچ اُتر کے کُڑی دی لوتھ نوں باہر کڈھیا تے نیڑے ای اِک ندی وِچ روڑھ دِتا- واپس پرتدیاں راہ وِچ اوہنے اِک بکری موئی پئی ویکھی- اوس نوں دھریکدی ہوئی، اوہ کُھوہ کول لے گئی تے اوہنوں کُھوہ وِچ سُٹ دِتا-</p>
<p>پر تسلی اوہدی پھیر وی نہ ہوئی- کیونکہ اوہنوں للُو دے سُبھاو دا پتہ سی کہ اوہ گھروں باہر نِکل کے سویرے ڈِینگاں مارے گا- سو اوس نے کُجھ سوچ کے اندروں پتاسے کڈھے تے باہر ویڑھے وِچ تے کوٹھے دی چھت اُتے بکھیر سُٹے- پھیر للُو نوں کوٹھے وِچوں باہر کڈھیا تے کہیا، ''باہر پتاسیاں دی بارش ہو رہی اے، تُوں اندر دبکیا بیٹھا ایں- چل رج کے کھا تے موج کر-''</p>
<p>للُو بڑا خوش ہویا تے پتاسے چُن چُن کے کھان لگا- جدوں رج گیا تاں بُکاں بھر بھر کے اندر ڈھون لگا-</p>
<p>اودھر، کُڑی جدوں پانی بھر کے گھر نہ پرتی تاں اوہدے ماپے بڑے پریشان ہوئے- ڈُھونڈ بھال شُروع ہوئی- کِسے کہیا کہ کُڑی نے باہاں وِچ سونے دے کڑے پا رکھے نیں، کوئی چور اُچکا اُدھال کے لے گیا ہونائے- کِسے کہیا کُڑی جوان اے، اکھ مٹکا چلدا ہونائے، کِدھرے اُدھل گئی ہونی اے- ہر مُونہہ وکھری گل- پِنڈ وِچ تھاں تھاں لوک ٹولیاں بنا کے گلاں کرن لگے-</p>
<p>اگلے دِن جدوں گُھمن پِھرن واسطے گھروں نِکلیا تاں اوہنے لوکاں نوں تھاں تھاں کن جوڑی کھڑے ویکھیا- جدوں للُو نوں پتہ لگا کہ اوہ سبھ کُھوہ اُتے پانی بھرن واسطے آئی کُڑی بارے گلاں کر رہے نیں تاں مُسکرا کے کہن لگا، ''اوس کُڑی نوں تاں میں خود کُھوہ وِچ دھکا دِتا اے- اوس میری کالو دا مخول اُڈایا سی-''</p>
<p>للُو دی گل سُن کے لوک اوہدے دوالے آ جُڑے- کُڑی دا پیو وی اوتھے آ گیا- اوس نے للُو توں پُچھیا، ''تُوں کُڑی نوں کدوں کُھوہ وِچ دھکا دِتا سی؟''</p>
<p>''اوس دِن دوپہر ویلے، جدوں راتیں پتاسیاں دا مینہہ وسیا سی-''</p>
<p>''پتاسیاں دا مِینہہ-'' لوکی ہسن لگے-</p>
<p>''بے شک نہ منو- میں خود ڈھیر سارے پتاسے کھادے نیں- اجے وی کافی سارے گھر پئے نُ-چلو وکھاواں-'' للُو دِیاں گلاں سُن کے لوکی سمجھ گئے کہ اوہ ڈِینگاں مار رہیا اے-</p>
<p>پر وِچوں اِک سیانے نے سمجھایا، ''کُھوہ وِچ ویکھن دا کیہ حرج اے- ہو سکدا اے للُو نے کُڑی کُھوہ وِچ ڈِگدی ویکھی ہوئے- کوئی نہ کوئی گل تاں ہے ضرور-''</p>
<p>لوک للُو نوں نال لے کے کُھوہ اُتے پُجے- اوہناں نے کُھوہ وِچ رسی لمکائی، پر کُھوہ وِچ اُترن نوں کوئی تیار نہ ہویا- بھاویں کُھوہ وِچ لک لک ای پانی سی، پر دِن خُوب ٹھنڈا سی-</p>
<p>''میں کُھوہ وِچ اُتردا آں-'' للُو کہن لگا، تے سبھناں دے ویکھدے ویکھدے، رسی پھڑ کے اوہ کُھوہ وِچ اُتر گیا-</p>
<p>کُھوہ وِچ للُو نے پہلی چُبھی ماری تاں اوس دے ہتھ بکری دے سِنگاں نوں جا پئے-</p>
<p>''تُہاڈی کُڑی دے دو سِنگ نیں؟'' للُو نے زور دی آواز ماری-</p>
<p>لوک للُو دی بے وقوفی اُتے ہسن لگے-</p>
<p>للُو نے دُوجی وار پھیر چُبھی ماری تاں اوس دے ہتھ پُوچھل لگی-</p>
<p>''کیہ تُہاڈی کُڑی دی پوچھل وی اے؟'' للُو دی آواز پھیر گُونجی-</p>
<p>للُو دی گل سُن کے لوکاں دا پھیر ہاسا نِکل گیا-</p>
<p>''کُڑیاں دے نہ تے سِنگ ہوندے نیں تے نہ ای پُوچھلاں- چنگی طرحاں ٹوہ کے ویکھ کہ اوہ کیہ چیز اے؟'' کُڑی دے پیو نے تاڑیا-</p>
<p>للُو نے پھیر چُبھی ماری- دھڑ  نوں چنگی طرحاں ٹوہیا تے کہن لگا، ''ایہدیاں تاں چار لتاں وی نیں-''</p>
<p>لوک سمجھ گئے کہ کُھوہ وِچ کوئی پشُو ڈِگیا پیا اے-</p>
<p>لڑکی دے پیو نے نراس ہو کے کہیا، ''للُو! جو ہتھ وِچ لگدا ای، باہر کڈھ لے-''</p>
<p>للُو دے ہتھ سِر آ گیا جو دھڑ نال لٹک رہیا سی- اوس نے زور نال سِر کِھچیا تے سِر نوں ہتھاں وِچ چُکی، رسی نال پلمدا کُھوہ وِچوں باہر آ گیا تے کہن لگا، ''ایہہ لئو، آپنی کُڑی دا سِر-''</p>
<p>للُو دی ماں سویر دی دُعاواں کرن رُجھی ہوئی سی- اوہ سُکھنا سُکھن پِیر دی مزار اُتے وی گئی تے پرتدی ہوئی کُھوہ کولوں دی لنگھی- للُو دے ہتھاں وِچ بکری دا سِر ویکھ کے ہکی بکی رہ گئی، جدوں اوہنوں ساری گل دا پتہ چلیا تاں رب دا لکھ لکھ شُکر مناندی، من وِچ ای بُڑبُڑان لگی:</p>
<p>للُو کرے وللیاں</p>
<p>رب سدھیاں پاوے-</p>
<p>v</p>

<p>نیندرا</p>

<p>اِک وار کُکڑ دا ویاہ سی- کئی پشُو پنچھی براتی سن- ڈڈ وی برات دے نال تُر پئی-</p>
<p>اِک چِڑی نے ڈڈ نوں نال تُردیاں ویکھ کے پُچھیا، ''ڈڈ نی ڈڈ! ویاہ تے کیویں جائیں گی؟ پینڈا کافی دُور ای-''</p>
<p>ڈڈ کہن لگی، ''ٹپ ٹپ-''</p>
<p>''اکھے مٹِھیائی کیویں کھائیں گی؟''</p>
<p>''جی ہڑپ ہڑپ-''</p>
<p>''اکھےنِوندرا کیویں پائیں گی؟''</p>
<p>''ٹریں! ٹریں! کیوں ٹر ٹر کردی پئی ایں-''</p>
<p>v</p>

<p>سپت سندھو</p>

<p>سپت سندھو دے معنے ہن: ست دریاواں دی دھرتی- ایہہ اوہ ناں ہے، جو دُنیا دی سبھ توں پُرانی مُقدس کتاب رِگ وید وِچ ساڈی دھرتی لئی ورتیا گیا ہے</p>

<p>رِگ وید وِچ دریائے سِندھ دے علاقے دا جَس:</p>

<p>سِندھ گھوڑیاں وِچ شاہُوکار، رتھاں وِچ شاہُوکار، کپڑیاں وِچ شاہُوکار، ودھیا گھڑے ہوئے سونے دے گہنیاں وِچ شاہُوکار، خوراک وِچ شاہُوکار، سجری اُنّ وِچ شاہُوکار، ایتھے بہوں مُنج لبھدی ہے تے ماکھیوں دینڈر پُھلاں نال شنگاریا سُبھاگا دریا وگدا ہے-</p>

<p>رِگ وید وِچ ساڈے دریاواں دے ناں</p>

<p>جہلم )وِتستا(، چنانہہ )اشکنی(، راوی )پُرشنی(،  بیاس )وِپاش(، ستلُج )شُتدری(</p>


<p>)نِک سُک: مُحمد آصف خاں(</p>
<p> سعید بُھٹا</p>

<p>بھاگی کھوکھر</p>

<p>بھاگی کھوکھر وی کائی اجیہی بلا چمبڑی ہے کہ رہی ہے مگروں لاہنو-میں ہک واریں بھُل بھلیکھے ای کدائیں ناں لیا ہائی تیری کہانی لکھساں-نہیں زبان ناہی کیتی نری گل زبان تے لیاندی ہائی- ایہہ تاں کائی پکی ڈائن ہے-نہیں جان چھوڑیندی- کئیں واریں آکھ بیٹھاں بھُل بھلیکھے تے اللہ دے لیکھے- بھُل بھلیکھے، اللہ دے لیکھے آکھیاں جان کے بھنیا روزہ جُڑ جاندا ہے-ایہہ ضد دی پکی ہے- بندے تراویاں پڑھنیاں ہوئیاں-ہور کئیں ضروری کم وی کرنے ہوئے- دھمی نال اُٹھی کے شیو کرنی ہے- لیکچر وی تراندی نظر ویکھنا ای پیندا ہے- پر ایہہ اگوں ول ول کے پیندی ہے- کائی کم ذات رن- کاہیں سرسڑے ایہدا ناں بھاگی رکھیا ہے-</p>
<p>میں آپنے وڈکیاں بارے کیتیاں نوں دسیا ہے- میرے وڈکیاں وچوں ویہاں پِیڑھیاں تائیں اولیا ہوئن- سیانے بندے میری گل سُن کے اُنگلاں کناں وِچ پا لیندے ہن تے ادھ کھڑ سیانے مُونہہ وِچ- اصل وچ ہو یا اِنج کہ اسا ڈا جدی میراثی قلم کاغذ، شجرے پِیڑھی دا بہوں پکا ہے- اوہ سکنٹاں اِچ ہرگل رجسٹر تے لکھ لیندا ہے- جدوں حضرت صاحب دُنیا توں اوہلا کیتا ہا اودوں وی اوس رجسٹر تے لِکھیا ہا دیہاڑ، چیتر دا مہینہ، پِچھلا پہر تے ٹرک جیویں کار دے وِچ لگا ہا- وِچ اوس ہِک لفظ سَمت دا لِکھیا ہا- مینوں ایہدے معنے نہیں آوندے- وت سوچیناں پلیٹس پھرولاں پر انگریزی ڈکشنریاں آلے کھپانے توں روح کاہلا پیندا ہے- جدوں ٹرک کار اِچ لگا ہا تاںحضرت صاحب توں اڈ باقی دے بچ گئے ہان پر ستھرتے بیٹھا ہر بندہ آہدا ہے حضرت صاحب شہید ہوئن- ایہہ اوہناں دی کرامات ہے- اوہ آپنے آپ نوں نہیں بچا سکے تے خادم سارے اڈول بچ گئے ہین- ایہہ گل میں مُونہہ تیکر نہیں لے آ سکدا- کوئی مینوں دہریہ وی آکھ سکدا ہے- ایہہ گل کھبھ لا کے اُڈ وی سکدی ہے کہ وڈے میئیں ہوراں دا پُتر وہابی ہوگیا ہے-</p>
<p>تسیں وی سوچیندے ہوسو کِس جھلے نال واہ پے گیا ہے- میں جیہڑی گل سناون لگا ہام اوہ اساڈے میراثی دی ہے- اوہ لِکھت پڑھت دا بہوں پکا ہے- اوہدے پڑدادے نوں بھاویں گل وِ سردی ناہی، پر اوہ مُڑ وی لکھوا لیندا ہا- اساڈے پنڈ آلے کُوڑ مریندے ہوسن- لمبراں نوں تِڑاون کان اجیہیاں کہانیاں جوڑ لیندے ہوسن- راوی توں پرنی کے آئی اوہدی نونہہ دے مونہوں میں آپ سنیا ہے- پیو وڈا جدوں سُتا پیا ہووے ہا تاں سلاری ہیٹھوں ہتھ ہلدا رہندا ہا- ماں وڈی ہک دینہہ پُچھنوں پُچھ بیٹھی تاں پیو آکھیا: اکھر بہوں آوندے ہین تے میں اوہناں نوں ہتھ نال پچھانہہ دھکیندا ہاں- بہتے اکھر تاریخ تے ساہت نوں گڈ مڈ کر چھوڑیندن- میں تہانوں دسیا ہے اوہ ہر گل لکھوا چھوڑیندا ہا- اساڈی پیڑھی وچ وی اوہ ویہہ پشتاں مگروں اروڑ، چوہڑتے بھگوان رلا چھوڑیندا ہے- ویہت توں آئے میراثی اسا نوں عرباں نال جوڑیندن- محمد بن قاسم ملتان اُتے دھاوا کیتا تاں اوس چنانہہ دے لاگے تمبو لائے- عرب ڈوکے بہوں کھاندن- اوہناں گکڑاں توں اوتھے کھجیاں جم پئیاں- قاسم بیلا اساڈی ملکیت ہے ایس توں عربی ہوونا بندا ہے- ویہت دے میراثی وڈے زمینداراں کول بہندن- ایس توں ہر گل تمیز نال کریندن- عرب وچوں آئے وڈکے پر پڑھے  بخارے ثمر قند وِچ-</p>
<p>ثمر قند داناں لیاں بھاگی میرے وِچ اِنج  آ وجی ہے جیویں داند گڈ وِچ- ایتھے دسدا جاواں کہ میں لچے مُنڈیکے ورگانہیں آں کہ اینویں سوانیاں دی ہک اِچ پیا وجاں- ایہدے وچ ہڈوں میرا قصور نہیں- جیہنوں اجے بھاگی دا پتہ نہیں اوہنوں دوس دے سکدا ہے- تسیں میریاں اوٹ پٹانگ گلاں توں اک گئے ہوسو- کہانی میں شروع کریناں- چن چاننی رات ہووے- طبلے دی چھاٹ ہووے- دودھ دا گلاس ہووے- کنجری دا ناچ ہووے تاں گل دا سواد ہووے- ایہہ اج توں چھ سو سال پہلے دی گل ہے- جدوں تسیں کہانی سندے پئے ہوسو اودوں چھ سو سالاں توں کئی مہینے ودھ گئے ہوسن- میں پھیر تھُڑک گیا ہاں- مافی چاہناں- ایہہ گل 3500 سال پہلے دی وی ہوسکدی ہے- 2300 سال پہلے دی وی- 1300 سال پہلے دی وی- ہک ہزار سال دی وی- 800 سال دی وی- تن سو سال دی وی- اڈھائی سو سال پہلے دی وی- کل دی گل وی ہوسکدی ہے- مینوں پورا پک نہیں- میں تہانوں تاریخ لکھ لین دی گل دسی ہے اوہ میراثی دی ہائی- میں آپنے بارے دس چکا واں کہ میرا سانگا اُچے ٹبر نال ہے- ایتھے ایس گل دے دوہراون دی لوڑ ناہی- مینوں کسے ویلے شک پیندا ہے کہ تُسیں میریاں گلاں دھیان نال نہیں سُن رہے-</p>
<p>تہانوں میریاں گلاں اُتے وساہ نہیں رہیا- اسا نوں کسے نوں وی ہک دوجے اُتے وساہ نہیں- یقین جانو ایہہ گل کُوڑی نہیں کہ لیکچر تراندی نظر ای ویکھنا پیندا ہے- لیکچر عبادت وی ہوندا ہا- ہِک ہِک لفظ اُتے مر مِٹن دا ذریعہ وی- ''کا کل پینا، نانگ ورادھا، ڈِٹھڑیں چڑھم سریر'' نری عبادت- ایہہ گل تاں چیتیوں لہہ ہی گئی کہ میرے وڈکیاں وچوں اولیا ہوئن- اوہناں دے ملفوظات ہان یا ناہن- ایہہ کھیچل کسے نہ کیتی کہ کسے پرانی ہتھ لکھت نوں چلھے تے سیک کے چنگی ریتیں دھواکھ کے تن سو سال پرانی سہج سبھائیں بنا سکدے ہان- میں نا سٹیلجیا )Nostalgia ( دامہین میہنا نہیں سُننا چاہندا- ایہہ کم میں وی کر سکدا ہاں- میں پویوں آپنے روجھیاں وچ گل تائیں لتھا ہویا ہاں- سر کُھرکن دا ویہل ای نہیں- میں اوہناں اولیاواں دی تہانوں گل سناواں جیہناں بارے تُسیں اجے وی دو دلیلیں ہو- ''بچڑیا! لوبھ نہیں کرنا- کسے اُتے ظلم نہیں کرنا- کدی ظالم دی سنگت وچ نہیں جاونا- مرشد دی نظر سولی ہووے تاں بیڑی کدھی لگدی ہے- پنجے وقت نماز پڑھیوے تاں کشف القبور دی ٹیسی  تیکر اپڑیندا ہے''- زبانی کلامی گلاں کس کھاتے دیاں- جے پچھے لکھتاں دے ڈھگ ہوون تاں گل سوبھدی ہے- ایسے توں بھاگی دی گل کرنوں میں جھکدا پیا ہاں-</p>
<p>مینوں کہانی دا سرناواں بھاگی کھوکھر ناہی رکھنا چاہیدا- جیہڑیاں سطراں مُڈھ وچ لکھیاں ہین اوہ ایتھے لکھدا تاں گل وی بن جاندی- کہانی سوہنا ٹورا ٹُر سکدی ہائی- اصل کہانی تاں اوہا ہے- ہوئی نوں گھوڑے وی نہیں اپڑ دے- ایس کہانی دا اخیر ہکو ہو سکدا ہے کہ ایہنوں پاڑ کے پرانہہ سٹاں- بھاویں میرا چیتا جاہ تے نہیں ہک گل دا پک ہے بھاگی دی کہانی پرانیاں پیڑھیاں وی کیتی ہوسی- اوہ میرے تیکر کیوں نہیں اپڑی- خبرے اوہناں وی چنگا اخیر نہ ہوون پاروں پاڑ چھڈی ہوسی- اساڈے میراثی جنے لکھت پڑھت کاغذ قلم دے دھنی کنے کو ہوسن- اوہ کار وچ وجے ٹرک تیکر دی وارتا لکھ لیندا ہے- بھاگی، دولو، ستاں، روشی دی کہانی…؟ ہک واریں وت گل گارا ہو گئی ہے-</p>
<p>سر اُتے نیلے اسمان دی چھتری ہے- رُکھاں دی بیونت جیویں ہاتھی شینہہ، گھوڑے- کنی کلا کاری ہے- جِدوں ویکھو ساوِل، وگدے چشمے، پھُلاں نال لدیاں بُوٹیاں- بھوئیں تاں دسدی ای نہیں جیویں نّورنی نار دی وینی تیکر ہر شے کجی ہووے- خلقت دے بُلاں اُتے بادشاہ سلامت دے سوہلے ہن- شہنشاہ معظم دی علم پروری- اوہناں لہندے چڑھدے دے دیس گھوڑیاں دے سُنباں ہیٹھ لتاڑے ہین- شہراں نوں اگ لاون توں پہلاں شاعراں، عالماں تے مستریاں نوں ہمیش ای چھوٹ- سُبحان اللہ! دربار دی زینت لہندے، چڑھدے، اُبھے، لمے دے سیانے اکو تھاویں، کیویں پریم دی نیں وچ پئے وگدے ہین- ہرپاسے سانولیاں تے گندمی رناں دیاں گلاں- منڈی بہت ڈِگ گئی ہے کم ذات رناں نال- شہنشاہ معظم نوں ایسے چِنتا ویڑھیا ہو یا ہے- کدائیں چنگیز جائیاں دے ذوق خراب نہ ہوون- جذباتی شہزادے مستقل حیثیت ای نہ دے چھڈن- کِنا دھیان ہے پرجا دا- شاہی فرمان جاری ہوندا ہے: بہاگی بنت شیخا شاہی بانے وچ لیاندی جاوے- درباریے شہنشاہ معظم دے قوی الحافظہ ہون دے قصیدے آکھدے نیں- اساڈا میراثی خبرے اوتھے کیوں نہیں اپڑیا- چار سطراں اوہ وی لکھ لیاندا-</p>
<p>اولیائی میرے تائیں نہیں اپڑی- ظالماں دی بہنی میں نہیں بہندا- بس ایہو کُجھ جرا گھٹ ظالماں دا فیتا مُکان، بھاجی جانجی- اج وی میں فیتے لئی نکلیاں ہاں- ایہہ کم سوکھا وی ہے- جنج شادی تے دوڑی بھاجی گھتنی پوندی ہے- فیتا مُکان وارے اچ رہندا ہے- پار چنھائوں جاونا ہے- دریا کناں تائیں وگدا پیا ہے- مسیں ہُن تیکر ہکا پھاٹ جھاگیا ہاں- لئیاں بندیوں تار ہین- میرے اگے اگے دو سوانیاں تے ہک بابا- ہک سوانی پکی عمر دی ہے تے دُوئی چھوہِر- پاندھی تاں نہیں لگدے- بابا اکھوں انھا ہے- سر اُتے ڈھنگراں دی تھبی، سجے ہتھ اچ کھُنڈا تے کھبے اچ گاگِر- ہر پیر گِن میچ کے رکھدا ہے جیویں بیلے دا پٹواری ہووے- اگے دسیا ہے نا میں سائو ٹبر دی جی ہاں- پرائیاں دھیاں، بھیناں آلوں اکھ پٹ کے نہیں ویکھدا- میں پچھوں رلنا چاہواں تاں کنے قدماں دی وِتھ ہوسی- تہاڈا اتبار پٹی گیا ہے بھاگی وی آپ میرے وچ وجی ہائی- وِتھ تے ہوون پاروں بلا رے سنجا پدے نہیں پئے- مرداویں آواز کیہڑی ہے تے زنانی آواز کیہڑی- مینوں جھولا پیندا ہے زنانی آواز ای ہے- ''بھاگی سودائن ہوگئی ہے- میں آپ ویکھی ہے الف ننگی- بھُگی رسیاں ورگیاں لِٹاں- کُچِن ورگے کُچ- ہوٹھاں تے نتھوراں پھُٹیاں ہوئیاں- اکھیں وچ لپ لپ گھٹا- سارا وجود بیر دے جھاہرے ورگا''- ''ایہہ لُڑھ گئے چگتے سوراں وانگوں…'' ''جوان جہان دھی نال ہے…''  پُور اجے نہیں بنیا- اج پُور پورا ہوونا ای نہیں- جے سارا پُور سُن لیندا تاں کہانی سُناون دی لوڑ ای کیہ ہائی- وڈیرڑی سوانی پِھس پیندی ہے-</p>
<p>تُہاڈے پچھاویں توں ڈر دے شینہاں آلیا شیخے دا بابا-</p>
<p>ٹکے مُل وِک گئیاں دِھیاں آلا شیخے دا بابا-</p>
<p>بخارے منڈی چڑھ گئیاں بھیناں آلا جسرے دا بابا-</p>
<p>پِیرے توں کہیں نہ مڑائیاں بانہاں آلا پورو دا بابا-</p>
<p>تہاڈی کہیں نہ گھتی پھوہڑی آلا جسرے دا بابا-</p>
<p>تہاڈیاں نہ جھلیاں گئیاں مُکانیں آلا نروتم دا بابا-</p>
<p>تُساں میلکھ نوں پڑھائے عزتاں دے سبقاں آلا پورو دا بابا</p>
<p>اوئے حال اوئے، اوئے دھاڑ اوئے اُجڑ گیو سے، </p>
<p>چنانہہ اِچ کوئی نہ رہ گئیاں غیرتیں آلا جسرے دا بابا-</p>
<p>ایہہ وین مینوں گِرمٹ وانگوں چھیک پئے کریندن- میں پرون ہوندا جاندا ہاں- چنانہہ وی ہُن نک دِیاں کھاکے وگدا پیا ہے- جیویں سواں یا اخیرلے سالاں وچ ہاکڑ ا یا لہور لاگیوں لگھدے راوی وچ گندے پانی دی لکیر- پنجند وچ تاری لایاں وی کالک نہیں سو دُھپی- ایہدے کولوں اینویں نہیں اُباک آوندے سمندرا ں نوں، اساڈے میراثی اج ہک وڈے زمیندار دی شادی تے جاوناہا- اوہ رلے ہوندا تاں قلم کاغذ دا دھنی ہائی وین لکھ لیندا یا دریا دے لکیر بنن دی کرامات- ہوسکدا ہے دوویں گلاں ای اوہدے مطبل دیاں ہوون- میں اجے انکریمنٹس کان یُدھ کرنا ہے- ایہنوں حق، باطل دا معرکہ بناون لئی بہوں عقل لڑاونی پینی ہے- میں آپنے روجھیاں وچ رُجھیا ہویا ہاں- سوجھنجھٹ نبیڑنا ہے- چوداں سو پھاہ گل وچ ہے- ہزار دھریکامکاونا ہے- مینوں سِر کھُرکن دا ویہل ای نہیں- ماں بھاگی! تیری کہانی میں وت کدی لکھساں-</p>
<p>۰۰۰</p>

<p>واہیک )پنجاب دا اِک پُرانا ناں(</p>

<p>سنسکرِت وِچ لِکھیاں گئیاں کئیاں کتاباں وِچ پنجاب لئی اِک ناں واہیک وی ورتیا گیا لبھدا ہے- ایہو ناں سبھ توں چھیکڑ وِچ اِک کشمیری شاعر من مت نے 1050 ئ وِچ ورتیا ہے-</p>
<p>پاننی نے واہیک دے لفظی معنیاں بارے لِکھیا ہے کہ واہیک لفظ ''بہی'' دھاتُو توں نِکلیا ہے اتے ایس توں مُراد ہے ''مذہبی کٹڑپُنے توں آزاد علاقہ-''</p>

<p>آریاں دا کرودھ</p>

<p>''واہیک پنجاں دریاواں دے وِچکارلی دھرتی ہے اتے چھیواں سِندھ دریا ہے- ایہہ لوک دھرم توں اُکا ای وانجھے ہن- واہیک دے علادے شاکل )سیالکوٹ( دے رہن والے جرتک )جٹ( پھٹکار دے قابل ہن- جِتھے پہاڑاں وِچوں وگ کے پنج دریا آوندے ہن، اوتھوں دے واہیک نوں ارٹ آکھیا جاندا ہے-کِسے وی آریہ نوں دو دِن وی نہیں اوتھے رہنا چاہیدا'' ---- )مہابھارت: شلوک 31-32-40 (</p>
<p>)نِک سُک: مُحمد آصف خاں(</p>

<p>خالد فرہاد</p>

<p>گھر</p>

<p>  خدا بخشے مُنی دا پیو جدوں جیوندا سی اودوں اجے کجھ بھار ہے سی میرا ہن تے ککھوں ہولی ہوئی پئی آں- نونہہ سمجھدی ای کجھ نہیں- مُنڈا اے تے اوہ آپنے مُونہہ، جو جی چاہے کرن، میں نہ کسے دے دین وچ نہ لین وچ- نال ہُن مینوں کون پُچھدا  - منجی تے بیٹھی سارا دِن ایانے کھڈاوندی رہنی آں-</p>
<p> مُنی نوں ملن نوں جی کردا سی- اگے تے پوہ لنگھدِیاں ای آ جاندی سی اوہ ہن چیتر پیا جاندا پر اوس پھیرا ای نہیں پایا-میں جد تیک آپ جان جوگی ساں جا کے مل آوندی ہوندی ساں پر ہن ایس بڈھے سریر نوں کتھے بساں وچ دھریکدی پھراں- منڈے نوں کہیا جا کے سکھ ساند دی خبر لے آ- سالی دے چلا گیا سی پر مُنیلئی اوس کول ویہل ای نہیں-</p>
<p>  مُنی توں میں کجھ اودر وی چھیتی جاندی آں- چندری چِ میرا موہ ای بڑا  - کیہ کراں ماں جو ہوئی- مینوں ای نہیں ہر اِک ماں نوں دِھی نال اجیہی ای پریت ہوندی اے-</p>
<p> ایس موہ دا کارن ماں دِھی دا رِشتہ تاں ہے ای، ایس توں چُھٹ دونہاں وچ عورت ہون دی سانجھ وی ہے اک کارن-</p>
<p> میں جدوں کدی پنڈ جانا تے ماں بہشتن نے کہنا، ''چندرئیے ایدکیں اینی دیر لا دِتی توں؟'' میں کہندی، ''توں تے اِنج جیویں ماں مینوں ای اُڈیکدی رہندی ایں!'' اگوں ماں نے متھا چُم کے کہنا ، ''تے ہور کیہ-''</p>
<p>ہُن مینوں جد آپمُنی دا اُدریواں رہندا تاں ماں دے ہیج دا احساس ہوندا-</p>
<p>  پندراں وِیہہ ورھے ہو گئے مُنی دے ویاہ نوں پر اجے ایہہ کل دی گل جاپدی اے کہ جد مُنی ایس ویڑھے وچ کلکاریاں بھردی پھردی سی- جدوں مُنی دے ویاہ دی گل ٹُری تے خدا بخشے اوہدا پیو کہن لگا، ''اکھے سچ ای کہندے دِھیاں دھریکاں ہوندِیاں، مُنی دے جوان ہون دا پتہ ای نہیں لگا'' تے پھیر ہوکا بھر کے کہیوس، ''رب نے دُھروں ای دِھیاں دا ان پانی بگانے گھر نہ لِکھیا ہووے تاں ماپے اِک لُوں وی پٹ کے نہ دین ایہناں دا!'' تے میں اوہدی گنبھیرتا توڑن لئی کہیا سی ،''اسیں وی تے آپنے ماپیاں دے گھر اِنج ای پیاریاں ساں-''</p>
<p>  جدوں مُنی نوں ویکھن والیاں آونا سی اوس توں اک دو دن پہلاں مُنی دے رُجھیویں ویکھن والے سن- آپنی بھرجائی توں اگیرے ہو کے اوس نویں سِریوں گھر دی صفائی کیتی- جدگھر سج کے تیار ہو گیا تاں گھر دا سہاں ای کجھ ہور سی- جاپدا ای نہیں سی کہ ایہہ گھر اوہی پہلے والا گھر اے- پھیر اوہ سہلیاں نوں نال لے کے اندر وڑی رہی- باہروں بھاویں کجھ نہیں سی دِسدا پر میں جاندی ساں کہ اندر کیہ ہو رہیا -مینوں پتہ سی کہ مُنی دِیاں سہیلیاں اوہنوں وکھ وکھ رنگ دے کپڑے پوا کے اوہناں دی پھب بارے اِک دُوجی دی رائے پُچھ دس رہیاں ہون گِیاں-</p>
<p>  تے جد مُنی نوں ویکھن والے آئے اوس دن اِک عجیب جہیے احساس دی ولگن وچ آئی ہوئی سی مُنی- من وچ ایہہ خیال کہ کجھ نظراں اوہدے اُتے ای جمیاں ہوئیاں-  </p>
<p> اوہنوں، اوہدے سراپے نوں آپنے معیار دی تکڑی چ تولدِیاں ہوئیاں نظراں-</p>
<p>  ''وچاری مُنی!'' </p>
<p>  لج دے مہین ورق وچ ولھیٹ کے آپنے  آپ نوں پیش کر دی ہوئی مُنی اُتے بڑا ترس آیا اوس دن )میری ماں نوں وی میرے اُتے اوس دِن اجیہا ترس آیا ہونا( تے پھیر پروہنیاں دے جان توں کجھ چِر پہلاں دے پل- فیصلے دے پل- جیہناں وِچ کُڑی کِسے وی رِشتے توں مُکت صرف اِک عورت ہوندی اے- )جے اوس سمے اوہدے وچوں آپنی دِھی بھین دِسے تاں پھیر ایہنوں نِندے کون؟( سلاہے جان دی آس دے نال نال کلا ہے جان دا خوف- تے جد مُنی دی ہون والی سس نے جاندیاں ہویاں مُنی دے سر پیار دے کے ہتھ اُتے روپیہ دھریا تاں میرے گلیڈو بھر آئے- پتہ نہیں خوشی دے سن یاں غمی دے-</p>
<p>  جدوں اجے مُنی دا ویاہ نہیں سی ہویا اوہ بڑا خیال رکھدی سی ایس گھر دا- کیہ مجال کوئی شے ایدھروں اودھر ہو جائے- جے کوئی ہو جاندی تاں اوہ جھٹ لڑن نوں دوڑ دی- بہتی وار آپنی بھرجائی نال ای مونہہ ماری ہوندی اوس دی- میں کئیں وار مُنی نوں سمجھاوندی کہ توں کیوں فکر کرنی ایں ایس گھر دی- گھر والے سانبھن یاں نہ سانبھن تینوں کیہ- تاں اوہ اگوں پُٹھی لڑن پیندی، ''کیوں میرا نہیں ایہہ گھر؟''</p>
<p>  ویاہ توں بعد میں اک وار مُنی توں پُچھیا، ''مُنی اِک گل تے دس؟'' کہن لگی، ''کیہڑی؟'' میں کہیا، ''ہن جد توں آونی ایں تاں تیرے ساہمنے اندراں چِ گھٹا جمیا ہوندا  - شئیں ایدھر اودھرکِھلریاں رہندِیاں- ہن توں کدی ہتھ نہیں ہلایا؟'' کہن لگی، ''ماں ڈر لگدا-'' میں کہیا، ''کِس توں؟''  آکھیوس، ''گھر والیاںتوں، کِدھرے کہہ ای نہ دین، ساڈا گھر اسیں سانبھیے نہ سانبھیے، تینوں کیہ؟''</p>
<p>  میں کہن نوں کہہ سکدی ساں کہ توں تے لڑن پیندی ہوندی سیں کہ میرا نہیں ایہہ گھر؟ تے ہن! پر میں کہیا نہ شاید ایس لئی کہ میں اوہدی گنبھیرتا چِ وادھا نہیں ساں کرنا چاہوندی-</p>
<p>  ترویندا گُزارن آئی  مُنی توں میں پُچھیا، ''تیرا جی تاں لگا ہویا نا اوتھے؟'' نِمہا جیہا ہس کے کہن لگی، '' ہاں پر اجے خاباں وچ واتا ورن ایتھوں دا ای ہوندا-''</p>
<p>مُنی بالڑی ای سی جدوں اِک وار دوڑدی ہوئی آئی تے کہن لگی، ''ماں تینوں ہاسے والی اِک گل دساں؟'' میں کہیا، ''دس-'' تاں بولی تائی واہنڈھیوں ہو کے آئی آ، میں پچھیا ''تائی کیہڑے پنڈوں آئی ایں؟'' اکھے، '' آپنے پنڈوں'' تے جد میں کہیا، ''ایہہ کس دا پنڈ اے'' تاں کہیوس ''تیرے تائے دا-'' تے گل سنا کے مُنی دا ہاسا نہیں سی تھمیا جا رہیا-</p>
<p>  ''جدوں کسے ورانگ وی عورت نوں ''طلاق'' دے ترے واک کسے تھاں توں بے دخل کر سکدے ہون تاں اوہ اوس تھاں نوں آپنا کیویں کہہ سکدی اے؟'' میرے من وچ خیال آیا پر میں مُنی نال سانجھا نہ کیتا کیونجو میں اوہنوں سوچ وِچ پا کے اوس دا ہاسا نہیں ساں کھوہنا چاہوندی-</p>
<p>  جدوں اجے مُنی دے ویاہ نوں بہتا چِرنہیں سی ہویا میں کدیں کدیں سوچدی ایدکیں آئی تے پورے چھ مہینے رکھاں گی اوس نوں- پر پھیر آپنی ایس سوچ اُتے ہاسا آ جاندا- بھلا اوہدا کیہ اختیار؟ ہن تے سائیاں دی مرضی، رہن دین نہ رہن دین- نالے دِھیاں سوہرے گھر ای سوبھدِیاں-</p>
<p>  اِک وار مُنی دا سوہرا آیا ہویا سی، اوس نوں لین کہ گواہنڈھیاں دی سلمی' وی سوہریوں آ گئی، مُنی دی بچپن دی سہیلی- ہن مُنی دا جی کرے کہ سلمی' آئی اے تاں اسیں دوویں کُجھ دِن اکٹھیاں رہ لئیے- اِک دُوجی کول بیٹھے کجھ سُنیے کجھ سُنائیے- مُنی چاہے کہ اسیں اجے بھیجن توں انکار کر دیئے پر اوہدا سوہرا پہلی وار لین آیا سی، اوہنوں خالی نہیں ساں موڑ سکدے اسیں- ایس لئی مُنی نوں جانا پیا-</p>
<p>  اِک وار مُنی دی خالہ آئی ہوئی سی کہ مُنی وی آ گئی- اوہدی خالہ کہے کہ مُنی ایدکیں ساڈے چل- میں کہن لگی ساں کہ نہ بھین ہن مُنی بگانی امانت اے اسیں نہیں گھل سکدے کہ مُنی آپ ای بول پئی- ''میں ضرور جاندی پر خالہ اوتھے جان ولوں میں پُچھیا ہویا نہیں- آپنی مرضی نال چلے جائو تاں پھیر غصے ہوندے-''  </p>
<p>  ہن جد آئے تے میں کہنی آں، '' بھیڑیے اینا چِر؟'' تاں کہوے گی، ''گھر دے کماں توں ویہل ای نہیں مِلدا-'' پھیر میں غصے دی رو وِچ کہنی آں، ''خبرے کیہڑے کماں وِچ رُجھی رہندی ایں توں؟''</p>
<p>  انج بھاویں میں اندوں شانت ہوندی آں کہ دِھی آپنے گھر وچ واہوا رُجھی ہوئی اے-</p>
<p>دِھیاںنوںلڑن لگیاںضرورکجھ نہ کجھ دات دینی بندی اے-سکھنیاںنہیںٹوریدا -اوہناں وی کیہڑا سدا ایہی کھاندِیاں رہنا ہوندا پر پیکے گھروں آس ہوندی اے دِھیاں نوں- پیکے گھر دی شے دی ہُس ہوندی اے-پچھلی وار جد  میتھوں پیار لے کے ٹُرن لگی تاں میں کہیا، ''ٹھہر جا مُنی تھوڑا گُڑ لیندی جا-'' میں کہندِیاں ہویاں نونہہ ول جھا کیا سی جس دا مطلب سی کہ اوہ اُٹھ کے گٹھڑی بنھ دیوے- پر اوہ نہیں ہِلی- جد میں آپ اُٹھ کے اندر ول جان لگی تاں مُنی نے کہیا، ''نہیں ماں… رہن دے میں کتھے بھار چکدی پِھراںگی''تے دہلیز توں پار ہو گئی-</p>
<p>  شاید مُنی نوں کجھ بھاس گیا سی، ایہہ گھر جو کدی میرا گھر سی ہُن میری نونہہ دا گھر اے  - مُنی وانگ مینوں آپ بھوہ آوندا تے گھر دی کِسے شے نوں ہتھ لان لگیاں میں اندروں ڈول جاندی آں-</p>
<p>l </p>





<p>پُرانے زمانیاں وِچ لاطینی امریکہ دے پیرو  دیس دے ہر پِنڈ توں سرکار نوں اجیہے گنڈھاں والے رسیاں راہیں سنیہے اپڑدے سن اتے ایہناں سنیہیاں دی روشنی وِچ سرکار آپنے فیصلے کردی تے گھلدی سی- پیرو دے وسنیکاں نے ایس ڈھنگ وِچ نویاں نویاں کاڈھاں وی کڈھیاں ہوئیاں سن، جیویں رتے رنگ دی رسی وَیری لئی، ساوے رنگ دی فصل لئی، کھٹّے رنگ دی سونے لئی وغیرہ وغیرہ ورتیاں جاندِیاں سن- ڈاکٹر ٹائلر مُوجب دکھنی پیرو دے ریڈ اِنڈین اج وی سنیہے گھلن لئی ایہو ڈھنگ ورتدے ہن-</p>
<p>پنجاب وِچ وی اسیں گنڈھاں توں کم لیندے رہے ہاں- ویاہ لئی مِتھی تاریخ دسن لئی گنڈھاں گھلیاں جاندِیاں سن- بُلھے شاہ نے ''گنڈھاں'' دے سرناویں توں اِک لمی نظم وی لِکھی ہے:</p>
<p>کر بِسم اللہ کھولِیاں میں گنڈھاں چالی</p>
<p>جِس آپنا آپ ونجا لیا سو سُرجن والی</p>
<p>جنج سوہنی میں بھاوندی لٹکیندا آوے</p>
<p>جِس نوں عِشق ہے لال دا، سو لال ہو جاوے</p>

<p>)نِک سُک: مُحمد آصف خاں(</p>




<p>مُحمد رفیق عزیز</p>

<p>مائی جینی</p>

<p>  (1)</p>
<p>  رنگ کنک ونہ ، اکھاں وچ ہر ویلے رہن والی نِمہی نِمہی سُرمے دی بھا، مُونہہ تے لمیاں لمیاں جُھریاں تے اُتوں اکھاں تے چٹے شیشیاں والی عینک، ہتھ وچ وانس دی ڈنگوری، پیراں وچ پنج ست سال دی چمڑے دی جُتی- جینی جِدھروں وی لنگھدی آہنڈھ گواہنڈھ دِیاں سارِیاں جنانیاں مُونہہ جوڑ جوڑ کے گلاں کردِیاں تے جدوں اینی گل آکھدِیاں،''لے آ ہائے نی اوہدے تے چار پُترنیں چار، سارے ای شِینہیاں وانگر، اُچے لمے گبھرُونیں'' تے اوہدا سینہ فخر نال تن جاندا تے اوہ آپنے آپ نوں اِک واری پھیر جوان تے الہڑ محسوس کرن لگ پیندی تے اوہدا رنگ ٹہک پیندا تے چہرے تے اِک جوانی دی لالی دی لہر خشبو طرحاں کِھلر جاندی تے ہر کوئی ویکھن والا اوہدے تے رشک کردا تے سوچدا کہ اصل تے جینی دی زندگی اے-</p>

<p> )2(</p>
<p>  ''شے ویکھ کے پُھوں چھڈ لیا کر مائیے، کدی جر وی لیا کر'' نونہہ نے روٹی تُھلدیاں آکھیا تے اِک رُکھی روٹی اُتے امب دی پھاڑی اِک ٹُٹی جیہی چنگیر وِچ رکھ کے ہتھ نال توے تے لگی روٹی نوں پرتایا تے دُوجے ہتھ نال جیہڑا کہ سُکے آٹے نال بھریا ہویا سی آپنی نک وِچوں تھوڑے جیہے نِکلدے موتی نوں صاف کر کے اِک کرُوتوں اوہدے اگے اِنج سٹی کہ روٹی کجھ چنگیر توں باہر نِکل آئی نے امب دی پھاڑی اِتے کِنی ساری چُلھے دی سوا ہ چمبڑ گئی- اوہنے چُپ کر کے روٹی جھاڑی تے امب دی پھاڑی نوں پھڑکے آپنی چُنی دے پلے نال صاف کر کے روٹی تے رکھ کے بُرکی بھنی تے اینا آ'کھیا، ''دِھیے میںکُتی تے نہیں-''  ''چل چل چنگا چوسا کھان نوں دیو تے نالے گلاں سُنو- نالے چور نالے چتر- آپنے بالاں دے مُونہہ وِچوں کڈھ کے روٹی دی بُرکی دئیدی اے- اُتوں تیرے نخرے نہیں مُکدے- بُڈھی کنجری تے تیل دا جاڑا-'' تے اِک بال نے ودھ کے مائی ہتھوں چنگیر کھوہ لئی تے اگوں دند کڈھن لگ پیا تے دُوجے بال وی ہسن لگ پئے- ''موئی نہ مگروں لتھی- چمبڑ ای جاندی اے- ہُن  کیہڑا ایسنوں پِیراں طرحاں بٹھاوے'' تے پُھوں پُھوںکردی توے تے روٹی پرتان وچ لگ پئی تے نالے جو مُونہہ وِچ آیا بُڑبُڑکر دی رہی-</p>
<p>  مائی چُپ کر کے اُٹھی تے ڈنگوری کھڑکاندی دُوجے گھرنوں ٹُر پئی- ''لے کھاں آ گئی جے سُرجن تاری،ایہہ تے ڈائناں طرحاں خبرے تکدی ای رہندی اے کہ کیہدے گھر چنگا چوسا پکدا پیا اے- قبروچ تیریاں لتاں نیں تینوں کیہ لگے دُنیا دے کماں کاراں تے چیجاں نال- توں چپ کر کے اللہ تووا کر'' دُوجی نونہہ نے  دہلیز توں اندر آندیاں ای مائی نوں ویکھ کے بولنا شروع کر دتا- نال ای اِک کُچھڑ چُکے مُنڈے نوں جیہڑا کہ دودھ چُنگھدا پیاسی دو تِن ڈھائی سیر دے مُک کڈھ مارے- جیہدے نال نیانا اُچی اُچی روون لگ پیا تے لتاں چھڑیاں مارن لگ پیا- مائی دا پُتر جیہڑا کہ دُھپ وِچ جُثہ سیکن لئی منجی تے لیٹیا سی اکھاں ملدا اُٹھیا تے جدوں اوہدا دھیان مائی ول پیا تے اوہدِیاں اکھاں ہور لال ہو گئیاں، ''بے بے ایدھر نہ آیا کر تینوں ویکھ کے نیانے اُنج ڈر جاندے نیں- وڈے بھائ ال چلی جا -'' مائی وچاری دو تِن دن دی بُھکھی بھانی جیہڑی کہ پانی تے گزارہ کر دی پئی سی ہُن بالکل ای ادھ موئی جیہی ہو گئی سی- اوہدے کولوں تے صحیح طرحاں ٹُریا وی نہیں سی جا رہیا- تے اوہ پیر گھسیٹ کے ٹُرن لگ پئی جیہدے نال کنی ساری کھیہہ اوہدے پِچھے اُڈن لگ پئی تے اوہ پُٹھے پیراں پِچھانہہ نوں مُڑ پئی-</p>
<p>تیری بے بے نخرولی نخرولی..... چھنڈار کِسے تھاں دی ..... ویکھ تے سہی تیریاں دو گلاں دا سُول ای پے گیا سو- نال ای پَیروی گھسا کے ٹُرن لگ پئی اے- فریبن نا ہووے تے..... نونہہ نے  آپنی رہندی کھُوہندی کسر وی کڈھی- مائی جیہڑی نونہہ دے گھر وی گئی کِسے اوہنوں کھوپیاں والی، کِسے چھنڈار، کِسے ڈائن، کِسے فریبن، پھپھے کٹن،کسے لاوا دھوڑی، ہزار واستی، مستی، رج کھاندی، بُڈھی کنجری، واری ہوئی، مُشٹنڈی جو جیہدے مُونہہ وچ آیا پار کیتا-کسے وی پُتر آپنی رن نوں ہٹکیا نہیں- نہ ای ماں نوں روٹی پُچھی سگوں آپنیاں رناں دی پکھ ماری یاں چُپ کیتے رہے- تے ایہہ کوئی اج دی گل نہیں سی، مائی دے سائیں مرن مگروں کِنیاں ای سالاں توں ایہہ کیتا ای بن گیا سی- مائی نوں کِنی واری آپنے سائیں دا خیال آندا تے اوہ رج کے روندی، جے اج اوہ کول ہوندا تے مینوں کاہنوں ون ون دی بولی سننی پیندی، پر زندگی اچنبھیاں دا ناں اے- اوہ سوچدی تے چُپ کر کے آپنی زندگی دے دیہاڑے پُورے کر دی رہی-</p>

<p>)3(</p>
<p>  اِک دیہاڑے محلے دی نُکر تے دو تِن بُڈھیاں کھلہیاں گلاں پئیاں کردِیاں سن- بڑی سوہنی موت آئی اے مائی جینی نوںاوہ تےسُتیسوں گئی اے ..... لگدی ای نہیں مری ہووے-اللہ ہر اِک نوں ایویں دی موت دیوے- اِک آکھن لگی، ''پُتراں دا تے رو رو کے ای بُرا حال ہو گیا اے تے نونہواں وچاریاں اِک نوں تے رورو کے غش ای پے گیا-'' دُوجی آکھن لگی، ''لے کھاں کِسے ماواں ورگی باچھائی کِتوں ہور لبھ جائے تے لوک ماواں نوں رون ای کیوں؟'' ''دوجی نونہہ نے تے روٹی دی بُرکی وی مُونہہ تے دھر کے نہیں ویکھی، بڑیاں ای چنگیاں نونہواں نیں- طاہروتے بڑا ای روندی سی- اللہ ہاری ساری نوں ایویں دِیاں نونہواں دیوے-'' اِک آکھدی، ''میں تے پہلوں ای آکھدی ساں..... مائی جینی دے مقدر بڑے تیز نیں!''</p>
<p>  ہر کوئی اوہدی زندگی تے موت پاروں اوہنوں مقدراں والی آکھدا پر ایس گل نوں کوئی نہیں سی جاندا کہ مائی جینی نے دو تِن دِن بُھکھے بھانے رہ کے اَک پُک کے کنک دے بھڑولے وِچ رکھن والِیاں گولیاں کھا کے آپنی زندگی نوں ختم  کیتا اے-  </p>
<p>l </p>
<p>چینی لِپی دا وادھا</p>

<p>چِین دی آبادی 75 کروڑ ہے- اوتھے 112 بولِیاں اتے اگوں اوہناں دِیاں ہزاراں دی گِنتی وِچ بولڑِیاں بولِیاں جاندِیاں ہن- ایہہ لِپی اجیہی ہے کہ بولیاں وِچ ایڈا وڈا وکھریواں ہون دے باوجود ہر بولی والا دُوجے دا لِکھیا پڑھ لیندا ہے، بھاویں اوہدے نال گل کتھ نہیں کر سکدا-مثال: آدمی لئی پیکنگ دی بولی وِچ ''زہین'' ، ہکا وِچ ''نِن''، فوچائو وِچ ''نونگ'' ، ننگ یو وِچ ''زھنگ نِنگ'' ون چائو وِچ ''زنگ ننگ'' تے جاپانی وِچ ''ہی تو'' دے لفظ ورتے جاندے ہن پر ایہناں وکھ وکھ لفظاں لئی سبھ تھاں اِکو ای علامت ورتی جاندی اے- اِنج لِکھتی بولی نوں آپنی آپنی بولی مطابق سارے ای پڑھ لیندے ہن-</p>
<p>)نِک سُک: مُحمد آصف خاں(</p>
<p>ثناور چدھڑ</p>

<p>سواری تے سوانی</p>

<p>ہر پتر ای ماں پیو دا چن ہوندا اے- پتر دا ناں کجھ وی رکھن پر چن ضرور بر ضرور سددے نیں کدی نِرا چن تے کدی چن پتر آکھ کے سّد مار دے نیں- بہتا پیار آوے تاں چن ماہی آکھدے نیں- آکھن وی کیوں نہ آپنیاں اکھاں دے نورنوں- اوہ تے آپنے پتر نوں ویکھ کے اوہدے وچوں آپنی چاننی بھلک ویکھدے نیں- پر چنّاتے ہے ای چن سی سچی مچی دا چن- جیہنوں ویکھیاں اکھیں نہ رجن- سندھوری امروداں جیہا رنگ- کاغذی بداماں رنگیاں اکھیں، مجھ دے کُنڈے سِنگطرحاں مُڑیاں ہوئیاں مُچھاںتے مُچھاں دے اُتے تیرسدھا نک- ٹھوڈی کاٹھے بیررنگی- شِینہہ دی دکھ اُتے چوڑی چھاتی- کوٹھے طرحاں اُسریا ہو یا اُچاقد- بندہ ویکھے تے ویہندا ای رہ جائے- چَنّے دا وڈّا بھرا وی تگڑا جوان کہ جنیاں وچ کھلہا جوان لگے پر چّنے دی بات ای وکھری  - اک دو واری تے چنے دے بھرا نوں کُڑی والے کوئی رِشتے لئی ویکھن آئے- ویکھن تے اوہ آئے چنے دے بھرا نوں پر جدوں ویکھیو نیں چنے نوں تے اوہدے اُتے ای ڈلھ پئے آکھن لگے، ''ایہہ ساڈا پتر ہویا-''</p>
<p>ماپیاں نوں آپنی کوجھی اولاد وی سوہنے دھی پتر جتنی پیاری لگدی اے- چنے دا بھرا تے ہے وی چنگا بھلا سی- پروہنیاں دی گل سُنی تے ماپیاں نوں بڑی بھیڑی لگی  - پہلی وار تے اوہناں پراہنیاں نوں آکھیا ، ''ایہہ مامے دا پتر اے-'' وڈے وچ کیہ بھیڑ سی کہ وڈا چھڈ کے اوہناں چھوٹا ملیا… ایس معاملے تے اسیں سوچاں گے…'' اگلیاں جواب دتا- ماپیاں نوں وی جواب سن کے کن ہوگئے تے اگوں آکھن پہلاں وڈے داتے مڑ چھوٹے دا کرنا اے-</p>
<p>سودے من مرضی دے- اگلیاں دا من نہ بھِجناں اوہناں وی تُرت جواب دینا ،''ساڈی وی دھی حالے بچی اے- تسیں وڈے دا کر لئو- سانوں وی کاہل کوئی نہیں-''  </p>
<p>تھوڑے دن ٹھنڈ ٹھنڈورا رہیا پھیر رشتے دی گل ٹُری تے ایدکیں جدوں گھر بار تے مُنڈا ویکھن دی واری آئی تے چنے نوں ماپیاں آپ واہنڈھے ایہہ سوچ کے ٹور چھڈیا کہ آون والے پھیر اوہنوں ویکھ کے اوہدے ای اُتے نہ ہینجر پین-</p>
<p>پروہنے آئے گھر بار تے رشتہ پسند کر گئے- اس توں مگروں گھر بار تے رشتہ ویکھن دی واری چنے دے ماپیاں دی سی- جدوں چائیں چائیں اوہ کُڑی ویکھن گئے تے کُڑی کالا کُڈھن جیہنوں چُنبھے وچوںسڑدیاں بلدیاں کسے کڈھ لیا ہوئے مونہہ اُتے ماتا دے نکے نکے داگ جیویں سواہ تے سجریاں کنیاں پئیاں ہون- جھٹ بہہ کھلوکے ماپے بغیر کوئی گل کیتیاں ایہہ سوچ کے پرت آئے بئی جو اُتلے نوں منظور کہ اکھیں ویکھ کے زہر نہیں کھادا جاندا سچ ای آہندے نیں کہ اوہدے گھروچ دیر اے انھیر نہیں- جھبدے پھیرای اُتلے دی منظوری وی ا ٓگئی اک واری پھیررشتے دی گل ٹُری- اک واری پھیر چنے نوں گھردیاں بھاجڑ پائی- کُڑی والے آئے گھر بار تے منڈا پسند آگیا  - چنے دے ماپیاں پروہنے ستھرے تے چنگے سبھا دے ویکھ کے بغیر کُڑی ویکھیاں ای اندازا کرلیا کہ ماپیاں تے ای کُڑی ہونی ایں  - بندے وی سائولگدے سن ماپیاں کُڑی آلیاں توں منڈے دے ہتھ تے ایہہ آکھ کے سگن رکھا لیا-  </p>
<p>''دھی ساڈی ہوگئی… تسیں اج سگن کر جائو اگلے ہفتے اسیں کر آواں گے''</p>
<p>سگن ہوگیا تے ادھا منگیوا ہوگیا کہ باقی ادھا کُڑی دے ہتھ تے سگن رکھیاں ای ہونا سی- کُڑی دے ہتھ تے سگن رکھن دی واری آئی تے چنے آپے ای وچ ہونا سی کہ اک تے اوہ چھوٹا بھرا دُوجا وڈے دے سگن ہوگئے سن پر اگلے گھر جدوںچنا ڈُٹھا  اوہناں وی چنے دے ماپیاں نوں آکھیا، ''چنا ساڈا پتر ہویا-''</p>
<p>ایہہ گل سن کے چنے دے ماپے ہکے بکے رہ گئے- سر پھڑ کے بہہ گئے- سوچن تے جُھرن کہ چنے والا گڑاپھیرو ڈے دے سروچ پے گیا اے- چنے دا پیو تے گھوریاں کڈھ کڈھ کے ویکھےگھر والی نوں- اک دو واری اوہنوں کھج چڑھی تے اوہنے آپنے گھر والی نوں کہنی دی ہج  مار کے کھسر پھسر کردیاں آکھیا، '' آکھیا وی سی چنے نوں گھر رہن دے- نہ لیجایئے نال- ہُدری… ہُدری آہندی سی بھرا کیوں نہ جائے سگناں تے… لے بھُگت ہن-''</p>
<p>   ''مینوں کیہ پتہ سی'' ماں گلیڈو بھر کے آکھیا- اگلا گھروی سیانا سی سمجھ گیا بھئی کڑم بھلیں پے گئے نیں آکھن لگے-</p>
<p>   ''کس سوچیں پے گئے او بھین جی تے ویر جی! ساڈیاں دو دھیاںنیں… اسیں سوچیا بھئی دوویں بھیناں اکو گھر ہون گِیاں تے دکھ سکھ دی سانجھ ہونیں گی- اِکدوجی نال دُکھ سکھ ونڈ لین گِیاں… جے تہاڈا دِل نہیں مندا تے کوئی زبردستی تھوڑی اے، تسیں جس کم آئے او کرو بسم اللہ…''</p>
<p>چنے دے ماپیاں نوں وی گل چنگی لگی اوہناں وی سوچیا بھئی ساڈے پتر وی ایہناں بھیناں دے صدقے رل بیٹھن گئے اوبھڑ درانی جٹھانی مشکل اے کہ رل بیٹھن-چنے دے ماپے وی راضی ہوگئے- منگیوے ہوگئے دن پے گئے-جنجاں چڑھیاں، ویاہ ہوگئے- ووہٹیاں آپنے  آپنے گھر آ وسیاں-</p>
<p>اکدن چنے دا پتریر جہڑا چار سال دوبئی رہ کے آیا سی چنے نوں گھر ملن آ نکلیا  - جان لگا اوہنوں سونے طرحاں دا چمکدا سنہری لائٹر دے گیا ایہہ آکھ کے، ''تیرے لئی لیایا ساں… توں لبھدا ای نہیں بھائیا… میں کہیا اج دے ای آواں''</p>
<p>وڈے نوں لائٹر دا پتہ لگا تے اوہنے چنے نوں آکھیا، ''چن یار! بائو نوں دو بیئوں آئے مہینہ ڈوڈھ تے ہو ای گیا ہونا ایں… اج لائٹر دین دا کوئی… مقصد ضرور اے… اگے تے کدی ایہنے مری جُوں وی نہیں وکھائی… سڑ دے نیں ساڈی ہٹی توں… کہ ساڈی ایتھے ای دوبئی لگی اے-''</p>
<p>چنے بھرا دی گل سن کے مسکراوندیاں آکھیا، ''بھائ جی تسیں اینویں پٹھیاں سدھیاں سوچاں سوچدے رہندے او… مٹی پائو!… کَجھ دے گیا اے لے تے نہیں گیا… پریشانی کا ہدی-''</p>
<p>وڈے کجھ سوچدیاں پھیر آکھیا، ''میاں! وڈیاں ہون کر کے میرا کم سی تیرے کن وچ پھوک مارنی… اگے تیری مرضی من  نہ من… سمجھ نہ سمجھ-''</p>
<p>چنے ہس چھڈیا- اوہدی ایہہ سوچ کے گل ای نہ گولی کہ ایہہ تے رُکھا بندہ اے نہ کسے نال دُعا نہ سلام تے اسیں ہوئے شوقین بندے- نال ای اوہنے سرجھٹک کے متھے توں وال ہٹائے جیہڑے اُلر کے اوہدیاں اکھاں ساہمنے آ گئے ہوئے سن-</p>
<p>وڈا ایہہ اندازہ کر کے چپ کر گیا کہ اوہنے جے ودھیرے گل کیتی تے چنے جاننا اے کہ اوس توں وڈا بھرا سڑدا اے- چنے لائٹر کھیسے پایا تے گھروں نکل ٹُریا- لائٹر ہے وی اتنا سوہنا سی کہ بندے دا دِل کرے اوہنوں گھڑی گھڑی ویکھاں- اوہ ٹُردا ٹُردا گلی  دی نکر تے آ گیا- جتھے منڈے اکٹھے ہو کے کھلہے سن- اوہدا دِل کیتا کہ اوہ لائٹر دی شو مارے- اوہنے جھٹ نکر والی ہٹی توں سگریٹاں دا پیکٹ لے کے تیز چلدی وا وچ لائٹر کر کے بالیا کہ اوہنوں بائو نے دسیا سی کہ ایہہ تیز ہوا  وچ وی نہیں بجھدا کہ ایہدے وچ الیکٹرانک سسٹم اے- اوہنے سگریٹ لایا تے اک نظر اوس پہلوان دی تکنی منڈیاں نوں تکیا جیہنے کوئی کشتی جتی ہوئے پر پہلے ای سُوٹے نال اوہنوں اُتھو آ گیا- اک ود منڈے اوہنوں پہلی وار سگریٹ پیندیاں ویکھ کے ہسے بھئی اوہنوں تے صحیح طرحاں ہتھ وچ سگریٹ رکھن دا  وی ول نہیں سی اوہ سگریٹ پیندا بالکل اوپرا جیہا لگدا پیا سی- جھٹ کھنگ کے اوہنے پھیر سوٹا لایا- ایدکیں دھوں سنگھوں تھلے لتھن توں پہلاں ای باہر نوں بھواں دتا-پر اگلا کش روکدیاں روکدیاں وی سنگھوں تھلے لتھ ای گیا- اک واری پھیر اوہنوں کھنگ دا دورہ پے گیا- اوہ کھنگدا سا ہمنلی بند ہٹی دے تھڑے اُتے جا  بیٹھا- اوہ بیٹھا ای ہونا ایں کہ بائو وی کدھروں آ نکلیا تے اوہنوں تھڑے تے بیٹھا ویکھ کے اوہدے ای کول جا بیٹھا اوہنوں آکھن لگا، ''توں سگریٹ پینا ایں… مینوں نہیں سی پتہ… نہیں تے میں کل سگریٹاں دا  اِک ڈنڈا وی دے آوندا تینوں-'' پھیر اوہنوں کھنگدیاں ویکھ کے آکھن لگا- کیہڑا  برانڈ پینا ایں…'' چنے اوہنوں برانڈ وکھایا تے بائو اوہنوں آکھیا، ''چھڈ یار چنے؟ ایہہ کوئی سگریٹ نیں… ایہناں توں چنگا اے بندہ مرچاں دی دھونی لے لئے… میں لیاندے نیں ولایتی سگریٹ… لائٹ… کیہ سمیل اے- گل نوں ذرا نہیں چبھدے… میں دس باراں ڈنڈے لیاندے سن، آوندیاں دوبئیوں… آئیں میتھوں لے لئیں یار-'' جھٹ ایدھر اودھر دِیاں دوویں مار دے رہے پھیر گھرو گھری ٹُر گئے پر اگلے ای دن چنے جا بائو دا بوہا کھڑکایا- بوہا کھول کے بائو اوہنوں اندر لے گیا چنگی ٹہل سیوا کیتی اوہدی اوہنے- اُتوں بائو دے گھر والی وی چنے نال گلہ کیتا '' بھا جی تے آوندے ای نہیں ساڈے گھر!''</p>
<p>''ہن آوندا جاندا رہے گا- میری الماری چوں اک ڈنڈا سگریٹاں دا دے کڈھ کے چنے وِیر نوں'' بائو نے آپنے گھر والی نوں جواب دیندیاں آکھیا جیہنے جھٹ نہ لایا تے سگریٹاں دا ڈنڈا لیا چنے دے اگے رکھیا- بالکل سونے دِباں ڈبیاں لائٹر ورگیاں جیویں دوویں اکو کمپنی دے بنے ہون-</p>
<p> جھٹ کو چنا بائو دے گھر بیٹھا رہیا پھیر سگریٹاں دا ڈنڈا لے کے مڑ آیا- ڈنڈا تے اوہنے گھر لیجا رکھیا تے اوہدے چوں اک پیکٹ لے کے گھروں پہلاں طرحاں نکل آیا  - موڑ اتے آکے پھیر سگریٹ لائی- ہن تیکر اک دو پیکٹ سگریٹ دے پی کے چنے نوں دھواں پچاون دا ول آگیا - نہ اوہنوں اُتھو آوندا نہ ہن کھنگ آوندی نالے ولایتی سگریٹ وی تے اوہ پیندا سی اوہ وی لائٹ- اوہ پھیر ویہلے تھڑے اُتے بزارے جا  بیٹھا- بائو وی پھردا ٹُردا کدھروں آ نکلیا- مڑ ہر روز دا ایہو کارا- چنے دا تے بائو دا بلپ ودھدا گیا- چنے بائو نوں جھٹ نظریں نہ آونا تے اوہنے چنے نوں لبھنا- گھروں جا کے کڈھ لیاونا- ایہو حال چنے دا- ہولی ہوگی ڈونگھی رات تیکر دوہاں پھرنا شروع کر دتا  -</p>
<p>کرنا رب دا سال چھماہی دے اگے پچھے چنے دے ماپے لدگئے- بائو دے سگریٹاں دے ڈنڈے وی مک گئے- ڈنڈے بھاویں مک ای گئے پر بائو نے اوہنوں ہن وی سپلائی چالو رکھی- وہ چنے نوں اک اک تے دو دو سگریٹ دیندا- اوہو ای پولے پولے پھسے پھسے تے مدھے مدھے جیہے- پتیاں مٹھے مٹھے لگن دھوں وی پھکا پھکا، سنگھ نہ ساڑے- عجیب جیہا سرور ہڈاں وچ اتر دا جاوے بعضے ویلے چنے نوں انج لگنا جیویں اوہ اسماناں تے پریاں دے نال اڈدا پھردا اے  - پھل واکن کھڑیا ہویا  - وا دے ہلکورے واکن ہولا وجود  - اک دن بائو کسے کم جو نکلیا تے بائو نوں سگریٹ دی طلب ہوئی اوہ بھجا تے بائو نہ لبھا اوہنے جا نکر والی ہٹی توں سگریٹ منگے پر اوہ تے دیسی سگریٹ سن  - اوہنے بہیترے مدھے پولے وی کیتے  - اک سگریٹ پیتا دُووا پیتا پھیر تریجا پیتا پر اوہ لہر نہ بنی اوہدا وجود انج جیویں کس پئی چڑھدی ہوئے  - اوہدا جثہ روں طرحاں کوئی ٹمبداہوئے پوٹا پوٹا چونڈھیاں بھر بھر توڑ دا ہوئے  - اوہنے بہتیرا اوہڑ پوہڑ کیتا  - اسپرین ڈسپرین تے تلوار مارکا گولی وی کھادی پر گل نہ بنی- اوہدا خیال سی کہ تاپ اوہنوں زوراں دا چڑھواے اوہنے گھر جا کے دو ترے رضائیاں جوڑ کے اتے لے لئیاں  -</p>
<p>بائو تے پاسپورٹ اُتے ویزا لواون گیا ہویا سی- پرتیا لبھدا لبھاوندا اوہدے گھر آگیا اگے اوہ رضائی وچ لکیا منجی اتے پیا سی  - چنے دے گھر والی بائو نوں دسیا کہ چنے نوں تاپ چڑھیا اے تے بائو آکھدا اے، ''یار ملن دُکھ جان بماراں-''</p>
<p>نال ای اوہدے توںرضائی کِھچدا اے  - رضائی چوں کڈھ کے اک مدھیا جیہا سگریٹ کھیسے چوں اوہنوں دیندا اے چنا اوہنوں ساری دیہاڑ دی بیتی سنائوندا اے نالے سگریٹ لا کے سوٹا مار دا اے تے بائو ہس کے آکھدا اے''</p>
<p>''چن یارا! موسم وی تے کچا پکا اے…''</p>
<p>چنے سگرٹ دے دو ترے سوٹے مارے تے اوہنوں انج لگا جویں سکا بوٹا ہرا ہوگیا ہوئے اوہنوں پھل تے پتر لگے گئے ہوون یاں جیویں مردے وچ اوہدی روح پرت آئی ہوئے  - کوئی کرامت ہو گئی ہوئے کوئی معجزہ ہوگیا ہوئے  -</p>
<p>ماپیاں دا لوڈا ہون کر کے چنے کدی ککھ بھن کے دوہرا نہ کیتا  - چنے ہمیش ستھرا کھادا تے سوہنا پہناوا پہنیا  - خرچا کھلے ہتھیں کیتا  - اوہنے کمائیاں دیاں اوکڑاں ویکھیاں ہُندیاں نے اوہ سنجوہڑا وی ہوندا- پہلاں ماپیاں اوہدا بھار چکی رکھیا پھیر جدوں وڈے نوں گھردیاں ہٹی بنا کے دتی تے دونہہ بھراواں دی سانجھی متھی  - جیوندیاں تیکر ماپے چنے نوں گھٹی پنی لیائے  - اوہناں دے اکھیں نوٹن مگروں دونہہ بھیناں دا اک گھر ہون نے اوہدے کسباں اتے پردہ پائی رکھیا  - اوس ویلے تے چنے دیاں ضرورتاں حدوں ودھ گئیاں جس ویلے بائو جہاج تے بہہ کے پھیر دوبئی ٹُر گیا  -</p>
<p>وڈے وار وار تے زار زار چنے نوں ہٹکیا ہوڑیا- ہوش دوایا پر ہن تیکر بائو دے دتے اک لائٹر چنے دا سارا جھگاای پھوک چھڈیا سی- وڈے جس ویلے ویکھیا کہ ہٹی دی راس وی کھویندی جاندی اے تے اوہنے چار وڈکے تے کجھ انگ ساک اکٹھے کر کے چنے نوں ہٹی دا ادھ دے چھڈیا- حالاں اوہدا ادھ تے بندا ای نہیں سی- اوہ تے ادھوں بہتا پہلاں ای کھادی بیٹھا سی- پھیر وی وڈے رب رحمان دے ڈر توں کہ جہان دے ڈرتوں چنے جس جس وی شے اُتے ہتھ دھریا- وڈے اوہنوں چُکا دتی- بینکاں دے حساب چوں وی ادھ دے دتا سگوں ادھاراں تے قرضیاں دا سارا بھار وڈے اتے پا دتا-</p>
<p>بائو جہاج تے بہہ کے ٹُر گیا ہویا سی جیہڑا دوبئی وی گھٹے کدھرے نوٹ پیا چھاپدا سی- دوجی لاہمے چنا پڑی دے جہاج تے بہہ کے ماپیاں دی جمع پونجی تے بھرا وڈے دی رت دی کمائی نکریں لگ لگ پیا ساڑ دا سی- چوراں دے کپڑے تے ڈانگاں دے گز والی گل- سال ڈوڈھ وچ ای چنے بھرا توں لبھا ادھ پھوک چھڈیا تے مڑ اوس گھر دیاں شیواں ویچن اتے ٹک دھردتا- کدی اوہ سائیکل پیا ویچدا اے تے کدی پکھا پیا ویچدا اے کدھرے کپڑے دھون والی مشین بزار وچ رکھ کے بیٹھا اے تے کدھرے کپڑے سین والی مشین- کسے ادھار والے نوں استری تے ٹرنک پیا چکاوندا اے تے کسے نوں کپڑے لیڑے تے بھانڈے ٹینڈر پیا چکاوندا اے- اک اک شے ہر کسے لٹ دے مال طرحاں دھروہ لئی- جیویں ساہرا )خزاں( رکھاں دے پتر بھروہ لیندی اے-</p>
<p>سس سوہرا وی چنے دے مرکھپ گئے سن نہیں تے اوہناں وی جیوندیاں تیکر اوہدے گھر دی دھونی دھکھائی ای رکھی- ماڑا چنگا چنے دا بھڑ بنیا ای رہیا- سس سوہرے دے اکھیں نوٹدیاں سار ای چنے دے گھر فاقے ہون لگ پئے کہ ماپیاں مگروں چنے دے گھر والی بھر جائیاں توں کیہ کجھ لیا سکدی سی- پھر تے پہلاں ای بھرے پیتے گھر والیاں دے پچھائے بیٹھے سن-</p>
<p>اک دن جدوں چنے دے گھر والی دی کوئی پیش نہ گئی تے اوہ چنے اگے پٹی کھپی کہ گھر کھان نوں کجھ نہیں- فیساں نہ اپڑن کر کے اکو اک پتر دا سکولوں ناں وی کٹیا گیا اے تے چنا اوہدا ای بچیا کھچیا زیور ویچن ایسہ اکھ کے لے ٹُریا کہ ''پتر پڑھ گیا تے زیور ای زیور کر دے گا-  سپ بن کے بیٹھی آیں مایا اتے-''زیور وی ہتھوں جاندے ویکھ کے وچاری ودھیری کلپی- پھیر بھنوئیے اگے تے بھین اگے وی جا چنے دا سیاپا کیت-ا بھین بھین دے نال دکھ سانجھے کر کے روپئی پروڈے تے ایہہ آکھ کے اوہدی آس تے پانی پا چھڈیا کہ ''بھین ایں توں ساڈی- اسیں تینوں ٹکر پانی دے سکنے ہاںلیڑا لتا دے سکنے ہاں چنے دے ماملے وچ کجھ نہیں کر سکدے- اوہنے ادھ توں بہتی ہٹی کھادی پھیر ادھ دی ٹک لیا ادھاراں دے سانجھے کھاتے وی میرے سر کر کے رولا پاوندا پھردا اے وڈا اوہنوں کھا گیا وڈا اوہدا حق کھا گیا اے ..... اسیں بھیناں تیرے گھر دے ماملے وچ دخل نہیں دے سکدے---- ساڈیاں بانہیںکھلہیاں نیں-''</p>
<p>پُڑیاں دُھکھدیاں رہیاں پنیاں لگدیاں رہیاں- سُوٹے وجدے رہے زیور تے کھادا پیتا گیا ای، مکان وی نہ رہیا- سامان وی نہ رہیا- بال دا سکولوں تے ناں کٹیا ای گیا سی شوہدے دا  بیمار ہو کے جہانوں وی ناں کٹیا گیا وچارا بیمار ہویا تے علاج نہ ہون پاروں مر پیا-</p>
<p>چنا بھاویں ''عملی'' بندہ سی پر پیوتے ہے ای سی نا اوہ اِک اِک بوہے اگے جا کے رُنا، واسطے پائے ترلے کیتے بھئی اوہدا اِکو اِک پُتر بیماراے اوہدی مدد کرو پر کسے اوہدی پکار نہ سُنی- پُھٹیکوڑی اوہدی تلی تے کِسے نہ رکھی-</p>
<p>اوہدے گھر والی بھین اگے جا کے روئی- بھیناں تے پگھرای پیندیاں نیں اوس توں جو بنیا سریا اوہنے بھین دی جھولی پایا پر بیماری واسطے بنیا سریا تے بڑا ای تھوڑا ہوندا اے- ڈاکٹراں دیاں فیساں ای مان نہیں ہوندیاں-جس ویلے بال  بیماری نہ تگیا تے شوہدا مرپیا- چنے مڑ جا نکرے پنی لائی- پنی اتے جھٹ آپنے ساہ رولدا رہیا مڑ دور بھورا جیہا ہو کے موئے پتر دے سرہاندے بہہ رہیا- لگدے لیندے تے ساک سین سبھے اپڑپئے- دوبئیوں کجھ دن پہلاں بائو وی پرت کے آ  گیا ہویا سی پرہُن تے اوہنے کدی چنے نوں مُونہہ وی نہ لایا-  برادری دے ایس اکٹھ تے چنے دے موئے پتر دی روٹی پکا کے بائو سارے جہان دی نیکی کھٹ لئی- پر اگلے دن چھولیاں دی اِک کِھل، کنک دا اِک دانہ یاں چائولاں دی اِک کنی وی نہیں سی جیہڑی ڈِھڈ وِچ جاندی- پُتر دی موت دی سٹ نال چنے دے گھر والی اکورات وچ سوتی جیہی گئی- چنے اوہدا  اُتریا مُونہہ ویکھ کے دِل وِچ پکا ارادہ کر لیا کہ ''رب نے شوہدی نال بھیڑی کیتی اے پر میں ہن ہمیش ایہدے نال چنگا ای  وطیرا کراں گا-''</p>
<p>چنا ہن گھٹوگھٹ اوہدے لئی ایہو کر سکدا سی کہ اوہدے پیٹ دا دوزخ بالن نال بھری رکھے- اوہدا لِیٹرا لتا پُورا کیتی رکھے- اِک دِن چنا ایہہ سوچدا سوچدا گھروں نکل ٹُریا کہ ساری زندگی اوہنے نہ کوئی کم کیتا نہ کوئی کاج، ہن بے ہنرا بندہ کرے تے کیہ کرے اتوں ماریا وی بھیڑے کسباں دا ہاں'' پھیر آ'پے ای دِل نوں تسلی دیندا اے کہ ''چلیے تے سہی اگے جو رب کرے سو ہو'' اوہ ٹُریا جاندا اے کہ ماسٹر غنی آپنا نواں سائیکل کھلہار کے آپنے گھر دے اندر لے تالے کھولن وڑیا، جیہڑے اوہدے گھر والے ویاں جاندیاں بوہیاں نوں مار گئے سن  - ماسٹر اندرلے تالے کھولدا پھردا سی تے پِچھوں چنے نویں سائیکل ویکھی جیہدی چمک اوہنوں جیویں اکھ مارکے آکھیاہوئے،</p>
<p>''سوہنیو سانوں وی لے چلو''</p>
<p>چنے ویکھیاسائیکل دا تالا کُھلا سی- اوہنے جھٹ سائیکل سٹینڈ توں لاہیا  - پیڈل تے پیر رکھ کے دوجے پیر دی اڑیس دے کے سائیکل بھجایا پھیر پلا کی مار کے اتے چڑھدا ہوا ہو گیا  - ماسٹر غنی خبرے کیہ کیتا تے کیہہ نہ کیتا پر اوہنے جاندیاں ای دو ترے ہزار دا سائیکل دو ڈھائی سو وچ ڈھال دتا- ڈھائی سو نال پورے ڈھائی دیہاڑے وی نہ لنگھے اوہ پھیر ''شکار'' تے نکل ٹُریا- اوہ آپنے محلے چوں نکل کے اگلے محلے جا اپڑیا جِتھے کوٹھیااں دے نمونے دے ذرا وڈے مکان سن گلی چوں لنگھدیاں لنگھدیاں اوہنے اک گیراج وچ نوں موٹر سائیکل کھلہی ویکھی- اتوں گیراج دا چھوٹا بوہا وی کھلیا ہویا سی- نویں موٹرسائیکل دے چم چم کر دے چمکاریاں اوہنوں سدمارے تے اوہ رُک گیا-</p>
<p>اوہنے جھٹ گیٹ نوں ہولی جیہی کھڑکایا ایہہ ویکھن لئی کہ موٹر سائیکل دا مالک کنا دراڈا اے جے اوس کھڑک دی بڑک رکھی ہوئی اے تے اوہنے جھٹ آونا اے تے جےآ ای گیا تے پھیر روپیے دونہہ چونہہ دا سوال پا دیاں گا جے نہ آیا پھیر آپنا کم سدھا اے-</p>
<p>اوہنے اِک واری پھیر ہولی جیہی گیٹ کھڑکا کے اندازہ کر لیا کہ موٹر سائیکل لگا اے اوہنے جھٹ چھوٹے گیٹ چوں اندر ہو کے آپنے کھیسے چوں اوہ چھوٹا جیہا چاقو کُُھول کے جیڑا اوہدے موئے پُتر دی نشانی سی تے اوہ ہر ویلے آپنے کول رکھدا سی دے نال موٹرسائیکل دا تالہ تے سُوئچ کھولیا- پھیر اوہنے ملکڑے جیہی موٹر سائیکل باہر کڈھیا کک ماری سٹارٹ کیتا تے اتلی ہوائے ہو گیا- اوہنوں اوس دونمبر سیٹھ دا پتا سی جیہڑا چوری دے موٹر سائیکل خرید کے پرزہ پرزہ کر کے ویچ چھڈا دا سی تے بڑے معقول پیسے وی دیندا سی اوہنے نویں پرانے تے کسے وی کمپنی دا اکوریٹ رکھیا ہویا سی دس ہزار روپئے- موٹر سائیکل لے کے اوہ سدھا اوسے ای سیٹھ کول گیا سٹھ ستر ہزار دے موٹر سائیکل دا اوہنے دس ہزار گن کے اوہدی تلی دے اتے رکھ دتا- اوہنے سوچیا دس ہزار نال مہینہ ڈوڈھ تے نکل ای جائے گا پر پچھلے سر چڑھے ہوئے ادھاراں کارن اوہ وی پورے ڈھائی دن نہ چلیا- ایہہ پھیر اوہدا ہرروز دا کسب بن گیا- ہر روز اوہنے گھروں نکلنا- تھاں تھاں تاڑ لا کے بہنا کدی تے ساری دیہاڑی پھاہی لا کے بیٹھے رہنا تے ہتھ کجھ نہ آونا تے کدی کدی لنگھدیاں ٹپدیاں ای دائ پھب جانا- گل کیہ ہفتے دونہہ چونہہ وِچ اوہدا اِک اُدھار دا  ضرور پھب جاندا  اوہ پورے مہینے دا راشن پانی گھر بھر لیندا کرایہ شرایہ وی دے لیندا-  بعضے ویلے وڈا یاں دوہرا وی ہتھ وج جاندا- کئی واری ایہہ ہونا کہ اوہنے رنگے ہتھیں پڑھے جانا- پہلاں تے لوکی اوہنوں مار مار کے مجھ کڈھ چھڈدے پر جس ویلے اوہ ہڈاں پیراں توں رہ گیا تے اوہدا پنجر اوس دی روح دا وی بھار نہ جھلے تے لوکاں اوہنوں توہ لعنت کر کے چھڈ دینا- جے کسے کدی اوہنوں تھانے تھپھانے دے وی چھڈنا تے پلساں اوس توں چنڈ چھڈاوندیاں آکھنا-'' ایہہ کیہ چلدی پھردی تن سو دو لے آئے او- اینوں جے چاٹ ماری تے ایس مار جانا اے-حوالاتے بند کیتا تے پڑیاں کون اہنوں دئے گا- پڑی دے باجھ اس تگنا نہیں کیوں قتل ساڈے اتے پوائو او- ساڈے نِکے نِکے بالاں اُتے رحم کرو-''</p>
<p>پلس ہتھ بنھ کے اوہتوں جان چھڈا وندی نالے آکھدی ''ایس ہن کسے دا کیہ جان کرنا اے مرن دی تھاں لبھدا پھردا اے-''</p>
<p>چِر ہو گیا سی اوہنوں تھاں تھاں تاڑ لاوندیاں- کئی لُگے سائیکل موٹر سائیکل لبھے پر اوہدیاں لتاں باہواں اوہدا ساتھ نہ دتا- اوہناں وچ ست ای کوئی نہیں سی نہ موٹرسائیکل نوں کک وجدی تے نہ سائیکل دھرکدی دھرکیندی- نواں ہتھ اوہدے توں وجے کوئی نہ- اُدھار- کوئی دیوے نہ-  اوہدا جُثہ انج بھجے جیویں کسے مکئی دے سٹے ڈانگاں نال کٹے ہون یاں پوٹے پوٹے نوں سپ ڈنگ پئے مار دے ہون-اودوں طرحاں کسے ٹمب چھڈیا ہوئے پنڈا سیت سیت جائے کچیاں تریلیاں آون- اکھاں کناں نکمُونہہ تے لو لوں چوں رالاں ورگایسلا پانی وگ پیا مڑھکے طرحاں- اوہ مرنوں آتر ہو گیا تے اک جہاج اوہنوں اکھنلگا ''ویر جی! تہاڈی تے---ایہہ حالت --- اج ہوئی--- اسیں پہلاں-- مہینہ---کشٹ کٹیا---''</p>
<p>''پھیر'' چنے جیویں کھوہ چوں آکھیا ہوئے- اوہدی ایڈی بھیڑی حالت ویکھ کے دوجے جہاج اوہنوں سوٹا لوایا  - چنے لما سوٹا ماریا اینا لما کہ سارے پھیپھڑے پوڈر دے دھوں نال بھر گئے تے دوو جہاج آکھدا پیا سی ''ہن گھراں دا بھار- آپنا وس نہیں--- جدوں--- ایہہ نوبت ساڈے تے آئی--- تے اسیں پہلے ہتھ ای خلاصی کرا لئی--- اج اسیں تیرے واکن--- اوکھے نہیں--- چار کاغت چگی دے نیں--- پڑی دے پیسے بن جاندے نیں---'' ایناآکھ کے جہاج پنی اُتے جھک گیا تےچنے آکھیا ،''توں کیہ کیت--- خلاصی کران لئی---''</p>
<p>''اگا پچھا تے اوہدا---ہے کوئی نہیں سی--- آپاں بِلے لا چھڈی'' دوجے جہاج اوہنوں جواب دتا- ہن چنا واری پیا  لیندا سی اوہنے پنی اتے جُھکے جُھکے ای آکھیا، ''بِلے لا چھڈی---  کیہ توں مار دتی---''</p>
<p>''ویچ چھڈی--- بڑی سیوا کیتی اوہنے جاندی جاندی وی کھیسے بھر گئی میرے'' دوجے جہاج اوہنوں جوابدتا آپنے وِچ پنی اتوں پوڈر جیڑا تھوڑا جیہا ہے سی سڑکے سواہ ہو گیا  - چنا وی سوچن دے ہن قابل ہو گیا اوہنوں ایہہ گل چنگی طرحاں سمجھ آ گئی کہ ہن اوہ گھر دا بھارچُک سکدا- اوہدے ساہمنے پڑی زندگی دا آخری مسئلہسی اتوں دوجے جہاج دا ایہہ آکھنا کہ ''اوہ جاندی جاندی کھیسے بھر گئی میرے'' اوہنوں </p>
<p>انج لگا جیویں اوہدے گھر والی اوہدے کھیسے نوٹاں نال بھردی پئی ہوئے- اوہنے جہاج نال گلی کیتی تے جہاج اگے گل کیتی تے گھنٹے ڈوڈھ مگروں اک بھیڑے جیہے مکان وچ دوویں جہاج چنے دی گھر والی نال کھلہے سن دووا جہاج چنے نوں آکھدا پیا سی''پنج ہزار دیندے ای-''</p>
<p>''صرف پنج ہزار....موٹر سائیکل دا ادھ.... ایہہ چنگی اے بئی اشرف المخلوقات- ایہہ تے چوری دی وی نہیں.... میری آپنی اے ایہہ.... '' چنے دوجے جہاج نوں آکھیا تے اوہنے لور وچ جواب دِتا،''موٹر سائیکل دو سواریاں--- چُکدی اے تے ایہہ.... ؟''</p>
<p>l </p>

<p>برہمی لِپی: )پالی، دیوناگری تے ہُن دِیاں دراوڑی لِپیاں دی ماں( اشوک دے کتبے ایسے وِچ لِکھے ہوئے نیں- ایہہ ایتھے سومیری لِپی درآمد ہوون توں اِک ہزار ورھیاں مگروں ہوند وِچ آئی- ایرانیاں، یونانیاں، سیتھیناں تے کُشاناں ایتھے خروشتی تے یونانی لِپیاں چالُو کیتیاں- پر گُپت خاندان دے راج وِچ مُڑ برہمی لِپی ورتوں وِچ آ گئی- ایہدے دو حِصے ہو گئے، اِک شمالی ہِندوستان والی تے دُوجی دکھنی ہِندوستان والی-</p>
<p>شمال ہِندوستان والی لِپی توں کُٹِل لِپی اُپجی تے پنجاب وِچ رائج ہوئی- لگاں ماتراں ٹِیڈھیاں مِیڈھیاں ہوون کر کے ایہنوں کُٹِل دا ناں مِلیا- ایہدی لِکھائی گھڑیسویں سی- گورمُکھی، دیوناگری، شاردا تے لنڈے وغیرہ ایسے توں ہوند وِچ آئے-</p>

<p>)مُحمد آصف خاں(</p>



<p>ہُما صفدر</p>

<p>شاعری</p>

<p>ہڑھ ہنجواں نال وگدیاں</p>
<p>اوہلے ڈکے بھندیاں</p>
<p>فرش لیا وچھا وے</p>
<p>اَٹ سیانپ پاوے</p>
<p>صدیاں پنے اکل واسے</p>
<p>لُونے کوسے پُنگرن ہاسے</p>
<p>لے کھاں</p>
<p>میں تاں جاننی آں</p>
<p>مینوں پتہ اے</p>
<p>پر نالدیاں </p>
<p>شودھیاںنہیں سِکھیاں چترائیاں</p>
<p>----</p>
<p> </p>

<p>نجم الحسنین حیدر</p>

<p>جِندڑی</p>

<p>رونق جِندڑی--- منظر جِندڑی</p>
<p>جِندڑی جلوہ گاہ</p>
<p>جِندڑی وانگ سمندر بیلی</p>
<p>پی جاوے کئی راہ</p>
<p>نُور کُفر دا جھیڑا جِندڑی</p>
<p>جِندڑی دِن تے رات</p>
<p>جِندڑی ہوند نہ ہوند دا مسئلہ</p>
<p>جِندڑی حق دی بات</p>
<p>بُہت پُرانی بُڈھی جِندڑی</p>
<p>جِندڑی نِت جوان</p>
<p>جِندڑی شہر قبیلہ مجلس</p>
<p>جِندڑی قبرستان</p>
<p>اگاں وِچ گُلاباں وانگوں</p>
<p> برفاں دے وِچ اگ</p>
<p>جِندڑی در تے جِندڑی دستک</p>
<p>جِندڑی در دا سگ</p>
<p>نغمہ جِندڑی میلہ جِندڑی</p>
<p>جِندڑی اِک اکٹھ</p>
<p>فرحان مقصُود</p>

<p>ایہہ رات وی کیہ شے ہوندی اے</p>
<p>خوشی ہووے تے لنگھے نہ</p>
<p>جد غم ہووے تد کٹے نہ</p>
<p>ایسے جکو دھکی اندر</p>
<p>خبرے کِتھوں چُپ چُپیتے</p>
<p>آ جاوندا اے چانن</p>
<p>اِکلاپے دے چس اندر</p>
<p>وِگھن جیہا پے جاندا اے</p>
<p>----</p>

<p>عبداللہ انجم</p>

<p>کاگو رولا</p>

<p>باراں وجے ای</p>
<p>ہر شے تے جندری</p>
<p>جندرے تاں بھنئیے</p>
<p>وِچوں جندریاں</p>
<p>سُفنے ککھ یاں روٹی سُکی</p>
<p>ای لبھنی، چل اُٹھی</p>
<p>گھڑا پھرول</p>


<p>سجاد بُخاری</p>

<p>ہنجُو اُتردے ہین</p>

<p>ہنجُو تاں اُتردے ہین</p>
<p>دِل دی پاک پوتر تھاہراں توں</p>
<p>رُوح دے چِٹے اسماناں توں</p>
<p>درداں دے صحیفے لے کے</p>
<p>اکھ تے صِرف وِہانی اے</p>
<p>ہنجُو تے اُتردے ہین</p>
<p>----- </p>

<p> </p>







<p>مجید خاور میلسی</p>


<p>وائی</p>






































<p>کرنل مُحمد الیاس</p>

<p>)شریف کُنجاہی ہوراں دے ناں اِک غزل(</p>

<p>سانوں یار فقیری بھاوے اُکا شوق نہ شاہی دا</p>
<p>عاشق کہندے آپنا رانجھا راضی رکھنا چاہیدا</p>
<p>سچا صاف بیانی کر کے ہلکا پُھلکا ہو جاندا</p>
<p>جُھوٹھے اُتے رہے ہمیشہ بھارا بھار گواہی دا</p>
<p>بنیا اوہ نشان اِک جگ تے لوکاں لئی عِبرت دا</p>
<p>جِس کِسے وی کیتا ایتھے دعوی' آن خُدائی دا</p>
<p>جے تُدھ بننا ٹھرکی ایتھے چیتے رکھیں گل میری</p>
<p>ٹھرکاں وِچوں ٹھرک اُچیرا ٹھرک اے من صفائی دا</p>
<p>ہور اے کُجھ نہ سُجھدا اوہنوں دسیا بُلھے شاہ ہوراں</p>
<p>پے جائے جیہنوں چسکا ایتھے سُچی عِشق کمائی دا</p>
<p>عِشق ہوراں دا نال یقینے نعرہ جد اوہ لاندا اے</p>
<p>ٹِلیوں چڑھدے بدل گجدے گجنا سُن گجگاہی دا</p>
<p>بلے بلے واہوا کردے شعر سُخن دے سبھ شونقی</p>
<p>چار چپھیرے تھاں تھاں چرچا تیری غزل سرائی دا</p>
<p>منزل اگے اگے ٹُردی پِچھے پِچھے ٹُردا اوہ</p>
<p>پینڈا مُکن ول نہ آوے سوچ سفر دے راہی دا</p>
<p>تارے گِن گِن تھک گیا ای ویکھ الیاسؔ کدوکا اوہ</p>
<p>مُکنا کد جگراتا سانوں دس شریف کُنجاہی دا</p>
<p>----- </p>
































</body></text></cesDoc>